1. The Rig Veda primarily consists of hymns dedicated to:
a) Kings and warriors
b) Philosophical texts
c) Narratives of kings
d) Nature and deities
Answer: d

2. Which river valley was central to the Rigvedic civilization?
a) Ganges
b) Saraswati
c) Yamuna
d) Indus
Answer: b

3. The Rig Vedic society was divided into how many main varnas?
a) Five
b) Four
c) Two
d) Three
Answer: b

4. The Purusha Sukta hymn mentions the origin of which social groups?
a) Only Brahmins
b) Only Kshatriyas
c) All four varnas
d) Tribes only
Answer: c

5. Which of the following is a key characteristic of Vedic economy?
a) Industrial production
b) Agriculture and pastoralism
c) Capitalist trade
d) Modern banking
Answer: b

6. The term 'varna' in the Rig Vedic context refers to:
a) Language
b) Social classes
c) Religious rituals
d) Political units
Answer: b

7. The Rig Veda belongs to which period of Indian history?
a) Mauryan period
b) Indus Valley Civilization
c) Vedic period
d) Gupta Empire
Answer: c

8. Which deity is most frequently mentioned in the Rig Veda?
a) Vishnu
b) Shiva
c) Indra
d) Brahma
Answer: c

9. The concept of 'Dharma' was first conceived in which period?
a) Vedic period
b) Mughal period
c) British period
d) Post-independence period
Answer: a

10. The primary source of knowledge about early Vedic society is:
a) Archaeological findings
b) Puranas
c) Vedas
d) Epics
Answer: c

11. The main occupation of people during the Rigvedic period was:
a) Trade and industry
b) Agriculture and animal husbandry
c) Service sector jobs
d) IT and software
Answer: b

12. The social structure of the Rigvedic society can be best described as:
a) Caste-less society
b) Stratified varna system
c) Tribal setup
d) Egalitarian society
Answer: b

13. What was the primary currency or medium of exchange during the Rigvedic period?
a) Coins
b) Barter system
c) Paper money
d) Digital currency
Answer: b

14. Which of the following Vedas contains hymns for rituals and sacrifices?
a) Sama Veda
b) Yajur Veda
c) Atharva Veda
d) Rig Veda
Answer: b

15. The term 'Agni' in the Rigveda refers to:
a) Water
b) Fire
c) Wind
d) Earth
Answer: b

16. The number of hymns approximately present in the Rig Veda is:
a) 500
b) 1028
c) 2000
d) 150
Answer: b

17. Which social class was primarily responsible for performing yajnas (sacrifices)?
a) Brahmins
b) Kshatriyas
c) Vaishyas
d) Shudras
Answer: a

18. Which river is not mentioned in Rig Vedic hymns?
a) Saraswati
b) Ganges
c) Yamuna
d) Godavari
Answer: d

19. The Rigvedic hymns are written in which language?
a) Pali
b) Sanskrit
c) Prakrit
d) Tamil
Answer: b

20. Which goddess is mentioned in the Rig Veda as the goddess of earth and fertility?
a) Saraswati
b) Ushas
c) Prithvi
d) Lakshmi
Answer: c

21. The Brahmanas are texts that mainly explain:
a) The origin of the universe
b) The procedures of rituals and sacrifices
c) Philosophical concepts
d) Moral stories
Answer: b

22. The Rig Veda is divided into how many books or mandalas?
a) 5
b) 8
c) 10
d) 12
Answer: c

23. Who was the chief god of the Rigvedic pantheon?
a) Agni
b) Indra
c) Varuna
d) Mitra
Answer: b

24. The hymn dedicated to the cosmic man 'Purusha' is in which Mandala?
a) 1
b) 10
c) 5
d) 7
Answer: b

25. Which of the following is a feature of the early Vedic economy?
a) Use of iron plow
b) Advanced irrigation systems
c) Reliance on rain-fed agriculture
d) Heavy industrialization
Answer: c

26. 'Soma' in Rig Veda refers to:
a) A sacred plant and its juice used in rituals
b) A celestial deity
c) A type of ritual fire
d) A form of currency
Answer: a

27. The Rig Vedic people were mainly:
a) Farmers
b) Hunters
c) Pastoralists and farmers
d) Traders
Answer: c

28. Which of the following was NOT a social function of Brahmins in Rig Vedic society?
a) Priestly duties
b) Teaching and learning
c) Warrior roles
d) Performing sacrifices
Answer: c

29. The river Saraswati is often described as:
a) A small tributary
b) A mythical river
c) Greatest and holiest river
d) A southern water body
Answer: c

30. The Rig Vedic period roughly covers which centuries?
a) 1500-1200 BCE
b) 1000-600 BCE
c) 2000-1500 BCE
d) 500-200 BCE
Answer: a

31. What is the primary sector in the Indian economy?
a) Agriculture
b) Manufacturing
c) Services
d) Trade
Answer: a

32. Which sector contributes the most to India's GDP as of recent years?
a) Agriculture
b) Industry
c) Services
d) Mining
Answer: c

33. The Green Revolution in India primarily increased the production of:
a) Cotton
b) Wheat
c) Tea
d) Sugarcane
Answer: b

34. India’s economy is classified as:
a) Developed
b) Developing
c) Underdeveloped
d) Socialist
Answer: b

35. Which Indian state is a leading producer of rice?
a) Punjab
b) Kerala
c) West Bengal
d) Gujarat
Answer: c

36. The informal sector in India largely contributes to:
a) Formal employment
b) Unorganized employment
c) Government jobs
d) Foreign investment
Answer: b

37. What percentage of India’s workforce is employed in agriculture?
a) Around 10%
b) Around 30%
c) Around 50%
d) Around 60%
Answer: d

38. Which crop is termed as ‘Golden Fiber’ in India?
a) Cotton
b) Jute
c) Hemp
d) Flax
Answer: b

39. The National Sample Survey Office (NSSO) conducts surveys mainly for:
a) Trade policies
b) Population
c) Employment and income
d) Foreign relations
Answer: c

40. The Indian government’s GDP growth rate is usually reported by:
a) RBI
b) Ministry of Finance
c) Central Statistical Office (CSO)
d) NITI Aayog
Answer: c

41. India gained independence in which year?
a) 1947
b) 1950
c) 1937
d) 1945
Answer: a

42. India’s economic planning is based on:
a) Free market policies only
b) Five-year plans
c) Import substitution only
d) Foreign aid
Answer: b

43. Which is the largest public sector undertaking (PSU) in India?
a) ONGC
b) Indian Oil Corporation
c) BSNL
d) SAIL
Answer: b

44. The service sector includes:
a) Agriculture and fishing
b) Banking, education, and IT
c) Mining and quarrying
d) Manufacturing and construction
Answer: b

45. The Government of India launched “Make in India” to promote:
a) Foreign trade
b) Local manufacturing
c) Service exports
d) Agricultural exports
Answer: b

46. India’s currency is called:
a) Rupee
b) Dollar
c) Yen
d) Taka
Answer: a

47. Which Indian city is known as the financial capital?
a) New Delhi
b) Mumbai
c) Chennai
d) Kolkata
Answer: b

48. Which is the main regulatory body for the capital markets in India?
a) SEBI
b) RBI
c) IRDAI
d) TRAI
Answer: a

49. Unemployment rate is an indicator of:
a) Inflation
b) Economic growth
c) Labor market health
d) Foreign investment
Answer: c

50. FDI stands for:
a) Foreign Direct Investment
b) Federal Development Index
c) Financial Debt Instrument
d) Foreign Development Initiative
Answer: a

51. The term ‘demographic dividend’ refers to:
a) High birth rate
b) High dependency ratio
c) Economic growth potential from a young workforce
d) Aging population
Answer: c

52. India’s rank in the ease of doing business report (recently) is:
a) Below 100
b) Between 50-75
c) Above 120
d) Top 20
Answer: b

53. The Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act (MGNREGA) aims to:
a) Provide urban jobs
b) Offer rural employment guarantee
c) Facilitate education
d) Build airports
Answer: b

54. National Rural Livelihood Mission (NRLM) focuses on:
a) Urban poverty
b) Rural livelihood enhancement
c) Industrial growth
d) Foreign trade
Answer: b

55. The term ‘GDP’ stands for:
a) Gross Domestic Product
b) General Domestic Policy
c) Gross Development Plan
d) Global Domestic Product
Answer: a

56. India’s largest export sector is:
a) Software services
b) Textiles
c) Automobiles
d) Agriculture
Answer: a

57. Which agricultural practice is prominent in Punjab?
a) Shifting cultivation
b) Intensive farming with high yield varieties
c) Subsistence farming
d) Dryland farming
Answer: b

58. India’s geographical advantage in trade is due to:
a) Location between East and West Asia
b) Large desert area
c) Mountainous terrain
d) Remote islands
Answer: a

59. Which is the main source of revenue for the Indian government?
a) Income tax
b) Foreign aid
c) Loan from IMF
d) Export duties
Answer: a

60. Which of the following is a major challenge for Indian economy?
a) Over industrialization
b) High unemployment
c) Surplus food production
d) Excess foreign reserves
Answer: b

61. Economic planning in India was introduced to:
a) Reduce foreign trade
b) Guide economic development
c) Encourage only agriculture
d) Abolish markets
Answer: b

62. The first Five-Year Plan of India was launched in:
a) 1948
b) 1951
c) 1955
d) 1960
Answer: b

63. The main focus of the First Five-Year Plan was:
a) Industry
b) Agriculture and irrigation
c) Services
d) Defense
Answer: b

64. Which institution was responsible for formulating India’s Five-Year Plans?
a) RBI
b) Planning Commission
c) NITI Aayog
d) Ministry of Finance
Answer: b

65. The Planning Commission was replaced by:
a) Finance Commission
b) NITI Aayog
c) RBI
d) SEBI
Answer: b

66. The term ‘Five-Year Plan’ refers to:
a) Agricultural plans every five years
b) Economic development programs spanning five years
c) Budgetary plans annually
d) Election cycles
Answer: b

67. The Second Five-Year Plan emphasized:
a) Heavy industries and steel production
b) Agriculture
c) Services
d) Software industry
Answer: a

68. Which Five-Year Plan is known as the ‘Gadgil Formula’?
a) First Plan
b) Second Plan
c) Third Plan
d) Fourth Plan
Answer: c

69. The main objective of economic planning in India is:
a) Promote socialism
b) Achieve economic growth and social justice
c) Bypass market economy
d) End capitalism
Answer: b

70. The Industrial Policy Resolution was first announced in:
a) 1948
b) 1956
c) 1970
d) 1980
Answer: a

71. The term ‘indicative planning’ means:
a) Mandatory government plans
b) Government suggestions for the economy
c) Plans that are flexible and guide the economy
d) No planning at all
Answer: c

72. Which of the following was NOT a feature of India’s Five-Year Plans?
a) Focus on self-reliance
b) Emphasis on heavy industries
c) Planned investment in agriculture
d) Complete privatization of sectors
Answer: d

73. The Mahalanobis Model is associated with which Plan?
a) First Plan
b) Second Plan
c) Third Plan
d) Fifth Plan
Answer: b

74. One of the goals of Indian planning is to:
a) Concentrate wealth
b) Reduce poverty and inequality
c) Import food grains
d) Rely on foreign aid
Answer: b

75. In India, the power to draft the plan lay with:
a) Executive branch
b) President
c) Planning Commission
d) Supreme Court
Answer: c

76. Which institution currently guides economic policy and planning in India?
a) RBI
b) NITI Aayog
c) Planning Commission
d) Finance Ministry
Answer: b

77. The NITI Aayog was established in:
a) 2010
b) 2014
c) 2015
d) 2018
Answer: c

78. The “Rolling Plan” approach means:
a) Fixed 5 year plans
b) Plans adjusted annually
c) No plans at all
d) Plans for agriculture only
Answer: b

79. The main source of funding for Five-Year Plans in India has been:
a) Foreign loans
b) Tax revenues and domestic savings
c) IMF grants
d) Private investors only
Answer: b

80. The concept of “Mixed Economy” was adopted in:
a) First Plan
b) Second Plan
c) Third Plan
d) Fourth Plan
Answer: a

81. During which Five-Year Plan was India’s economy most affected by the Indo-China war?
a) First Plan
b) Second Plan
c) Third Plan
d) Fourth Plan
Answer: c

82. Which Plan focused more on growth with stability?
a) First Plan
b) Fourth Plan
c) Fifth Plan
d) Sixth Plan
Answer: b

83. Which plan is known for emphasis on ‘household’ industry and cottage industries?
a) First Plan
b) Sixth Plan
c) Seventh Plan
d) Eighth Plan
Answer: a

84. The famous “Planning Commission” was constituted in:
a) 1947
b) 1950
c) 1952
d) 1960
Answer: b

85. Which plan witnessed the Emergency period in India?
a) Fourth Plan
b) Fifth Plan
c) Sixth Plan
d) Seventh Plan
Answer: c

86. Which of the following is a limitation of India’s Planning system?
a) Too much flexibility
b) Bureaucratic delays and inefficiency
c) Free market orientation
d) Lack of government involvement
Answer: b

87. The maximum number of Five-Year Plans was:
a) 11
b) 12
c) 13
d) 14
Answer: a

88. Which of the following is a recent initiative replacing Five-Year Plans?
a) Annual plans
b) NITI Aayog’s strategic long-term vision
c) No planning at all
d) Informal plans
Answer: b

89. The focus of the Eighth Five-Year Plan was mainly on:
a) Economic growth and modernization
b) Agriculture only
c) Heavy industries only
d) Import substitution
Answer: a

90. The aim of planning in India also includes:
a) Efficient resource allocation
b) Privatization of all sectors
c) End of agriculture
d) Elimination of private sector
Answer: a

91. Which crop is known as the ‘King of Cereals’ in India?
a) Rice
b) Wheat
c) Maize
d) Barley
Answer: a

92. The Green Revolution in India began in:
a) 1947
b) 1965
c) 1970
d) 1980
Answer: c

93. Which state is the largest producer of tea in India?
a) Assam
b) West Bengal
c) Kerala
d) Tamil Nadu
Answer: a

94. The main cash crop of India is:
a) Wheat
b) Cotton
c) Rice
d) Pulses
Answer: b

95. The term ‘Rabi crop’ refers to crops sown in:
a) Summer
b) Winter
c) Monsoon
d) Autumn
Answer: b

96. The ‘Kharif crop’ season is generally during:
a) Winter
b) Summer
c) Monsoon
d) Spring
Answer: c

97. The production of which crop is most affected by the monsoon season?
a) Wheat
b) Rice
c) Sugarcane
d) Cotton
Answer: b

98. Which fertilizer is most widely used in Indian agriculture?
a) Urea
b) Phosphate
c) Potash
d) Nitrogen
Answer: a

99. The major source of irrigation in Indian agriculture is:
a) Canals
b) Wells and tube wells
c) Tanks
d) Rivers
Answer: b

100. The primary objective of the Green Revolution was to:
a) Increase food grain production
b) Promote organic farming
c) Increase export of crops
d) Reduce irrigation
Answer: a

101. The ‘White Revolution’ in India is related to:
a) Crop production
b) Milk production
c) Textile industry
d) Fishing industry
Answer: b

102. Which of the following is a major oilseed crop in India?
a) Sunflower
b) Groundnut
c) Soybean
d) All of the above
Answer: d

103. The government agency responsible for agricultural research is:
a) NABARD
b) ICAR
c) FCI
d) SEBI
Answer: b

104. The Maximum Support Price (MSP) is fixed to:
a) Regulate exports
b) Ensure minimum price for farmers
c) Control imports
d) Tax agricultural income
Answer: b

105. The National Food Security Act (NFSA) aims to:
a) Export more food grains
b) Provide subsidized food grains to poor
c) Increase food grain prices
d) Promote non-vegetarian food
Answer: b

106. Which of the following is a “minor crop”?
a) Wheat
b) Pulses
c) Rice
d) Sugarcane
Answer: b

107. Organic farming avoids the use of:
a) Chemical fertilizers and pesticides
b) Organic manure
c) Crop rotation
d) Animal dung
Answer: a

108. Shifting cultivation is mainly practiced in:
a) Northeast India
b) Punjab
c) Maharashtra
d) Tamil Nadu
Answer: a

109. ‘Terrace cultivation’ is practiced in:
a) Plains
b) Hilly areas
c) Deserts
d) Coastal areas
Answer: b

110. Which Indian state leads in sugarcane production?
a) Maharashtra
b) Uttar Pradesh
c) Bihar
d) Rajasthan
Answer: b

111. ‘Sericulture’ refers to the production of:
a) Cotton
b) Silk
c) Wool
d) Jute
Answer: b

112. The main agricultural product exported by India is:
a) Wheat
b) Basmati rice
c) Sugar
d) Cotton
Answer: b

113. The crop rotation method helps in:
a) Pest control and soil fertility
b) Increased water usage
c) Monoculture
d) Land degradation
Answer: a

114. Which of the following is NOT a food grain?
a) Rice
b) Maize
c) Cotton
d) Wheat
Answer: c

115. Which soil is best suited for rice cultivation?
a) Black soil
b) Laterite soil
c) Alluvial soil
d) Desert soil
Answer: c

116. The institution that provides rural credit in India is:
a) NABARD
b) RBI
c) World Bank
d) IMF
Answer: a

117. The ‘Soil Health Card’ scheme was launched to:
a) Promote soil erosion
b) Provide farmers with soil nutrient status
c) Increase fertilizer usage
d) Ban chemical farming
Answer: b

118. Vermicomposting uses:
a) Earthworms
b) Fungi
c) Bacteria
d) None of the above
Answer: a

119. Which of the following crops is not a plantation crop?
a) Rubber
b) Coffee
c) Wheat
d) Tea
Answer: c

120. The Indian government launched ‘PM-KISAN’ to provide:
a) Fertilizers
b) Minimum income support to farmers
c) Seeds distribution
d) Crop insurance
Answer: b

121. The Industrial Revolution began in which country?
a) India
b) England
c) USA
d) Germany
Answer: b

122. Which sector is known as the backbone of the Indian economy?
a) Industry
b) Agriculture
c) Services
d) Mining
Answer: a

123. Small-scale industries in India are typically characterized by:
a) Large capital investment
b) Labour-intensive methods
c) High technology usage
d) Export orientation only
Answer: b

124. Which city is known as the “Manchester of India”?
a) Mumbai
b) Ahmedabad
c) Kolkata
d) Chennai
Answer: b

125. The term ‘SSI’ in India stands for:
a) Small Scale Industries
b) Social Sector Initiatives
c) State Sector Institutions
d) Special Stock Investments
Answer: a

126. The Public Sector in India generally refers to:
a) Private companies
b) Government-owned enterprises
c) Foreign firms
d) Cooperative societies
Answer: b

127. Which industry was the primary focus of the Second Five-Year Plan?
a) Heavy industries
b) Textile industries
c) Consumer goods
d) Service industries
Answer: a

128. Which mineral is mainly used in steel production?
a) Bauxite
b) Copper
c) Iron ore
d) Gold
Answer: c

129. India’s first major steel plant was established at:
a) Jamshedpur
b) Bhilai
c) Rourkela
d) Durgapur
Answer: a

130. The Industrial Policy Resolution of 1956 classified industries into:
a) Only private sector
b) Public, private, and cooperative sectors
c) Only government-owned sectors
d) Only multinational companies
Answer: b

131. The ‘Make in India’ initiative primarily aims at:
a) Promoting service exports
b) Boosting manufacturing industries
c) Increasing agricultural output
d) Enhancing software development
Answer: b

132. The term ‘Liner Shipping’ relates to:
a) Passenger transport
b) Goods transport by vessels on fixed routes
c) Road transport
d) Air transport
Answer: b

133. Which element is essential for the production of cement?
a) Limestone
b) Coal
c) Sand
d) Iron ore
Answer: a

134. Which industry is India the second largest producer of, globally?
a) Textile
b) Steel
c) Automobiles
d) Cement
Answer: a

135. The major center of automobile industry in India is:
a) Chennai
b) Pune
c) Gurgaon
d) All of the above
Answer: d

136. The term ‘Backwardness’ in industry generally refers to:
a) Using outdated technology and low productivity
b) Modern production methods
c) High wages
d) Export surplus
Answer: a

137. Which industry uses large quantities of crude oil?
a) Textile
b) Petrochemical
c) Food processing
d) Automobile
Answer: b

138. The ‘Khadi and Village Industries Commission’ promotes:
a) Heavy industries
b) Cottage and small-scale industries
c) Software industries
d) Chemical industries
Answer: b

139. The ‘Industrial Disputes Act’ concerns:
a) Taxation of industries
b) Labour relations and disputes
c) Environmental regulations
d) Foreign investment
Answer: b

140. Which of the following is a capital-intensive industry?
a) Handloom
b) Petrochemicals
c) Small-scale food processing
d) Craft-based industries
Answer: b

141. The ‘Five-Year Plans’ aimed at developing which type of industries?
a) Consumer goods only
b) Heavy and basic industries
c) Services only
d) Agricultural industries only
Answer: b

142. The raw material for the jute industry mainly comes from:
a) Assam
b) West Bengal
c) Maharashtra
d) Gujarat
Answer: b

143. Which state is a leading producer of sugar in India?
a) Maharashtra
b) Punjab
c) Bihar
d) Tamil Nadu
Answer: a

144. The software industry in India is predominantly located in:
a) Mumbai
b) Bengaluru
c) Chennai
d) Hyderabad
Answer: b

145. Which mineral is used extensively in the electronics industry?
a) Copper
b) Bauxite
c) Iron ore
d) Limestone
Answer: a

146. The Factory Act aims to:
a) Promote privatization
b) Regulate working conditions in factories
c) Encourage foreign investment
d) Provide subsidies to industries
Answer: b

147. Large scale industries in India are usually located near:
a) Raw material sources
b) Labour sources
c) Markets
d) All of the above
Answer: d

148. Which city is known as the “Steel City of India”?
a) Ranchi
b) Jamshedpur
c) Bhilai
d) Durgapur
Answer: b

149. The ‘Make in India’ campaign was launched in:
a) 2012
b) 2014
c) 2015
d) 2016
Answer: d

150. Which of the following industries is an example of a basic industry?
a) Textile
b) Iron and steel
c) Food processing
d) Leather
Answer: b

151. Infrastructure primarily refers to:
a) Natural resources
b) Basic physical systems and facilities
c) Educational institutions
d) Private businesses
Answer: b

152. Which of the following is a key sector of infrastructure?
a) Agriculture
b) Transport
c) Textile
d) Retail
Answer: b

153. The National Highways Authority of India (NHAI) is responsible for:
a) Railways
b) Road development
c) Ports
d) Airports
Answer: b

154. India’s first Metro rail was introduced in:
a) Mumbai
b) Delhi
c) Kolkata
d) Chennai
Answer: c

155. The term ‘Golden Quadrilateral’ refers to a highway network connecting:
a) Major ports
b) Major industrial cities
c) Delhi, Mumbai, Chennai, and Kolkata
d) Border areas
Answer: c

156. Which is the busiest airport in India by passenger traffic?
a) Mumbai
b) Delhi
c) Bengaluru
d) Chennai
Answer: b

157. The Indian Railways is owned and operated by:
a) Private companies
b) Government of India
c) State governments
d) Public-private partnership
Answer: b

158. Which mode of transport in India carries the highest volume of freight?
a) Air
b) Railways
c) Roads
d) Sea
Answer: c

159. Inland waterways in India include:
a) Ganga, Brahmaputra, and West Coast Canals
b) Only Ganga
c) Only Brahmaputra
d) Only Cochin backwaters
Answer: a

160. The ‘Smart Cities Mission’ focuses on:
a) Rural development
b) Urban infrastructure development
c) Agricultural growth
d) Industrial development
Answer: b

161. The Pradhan Mantri Gram Sadak Yojana (PMGSY) aims to:
a) Promote urban roads
b) Improve rural road connectivity
c) Develop highways
d) Build airports
Answer: b

162. Which organization regulates telecommunications in India?
a) TRAI
b) SEBI
c) RBI
d) ISRO
Answer: a

163. India launched its first satellite ‘Aryabhata’ in:
a) 1969
b) 1975
c) 1980
d) 1984
Answer: a

164. Which city is the IT hub of India?
a) Mumbai
b) Hyderabad
c) Bengaluru
d) Pune
Answer: c

165. The main source of electricity generation in India is:
a) Nuclear power
b) Thermal power (coal-based)
c) Hydropower
d) Solar power
Answer: b

166. The longest river bridge in India is built over:
a) Ganga
b) Brahmaputra
c) Yamuna
d) Godavari
Answer: b

167. Which of the following is NOT a renewable energy source?
a) Solar power
b) Wind power
c) Coal
d) Hydel power
Answer: c

168. The Indian government’s initiative to provide broadband internet to all villages is called:
a) Digital India
b) BharatNet
c) Make in India
d) Swachh Bharat
Answer: b

169. The busiest port in India in terms of cargo handled is:
a) Chennai Port
b) Mumbai Port
c) Jawaharlal Nehru Port (Nhava Sheva)
d) Paradip Port
Answer: c

170. The ‘Atal Mission for Rejuvenation and Urban Transformation’ (AMRUT) aims at:
a) Rural water supply
b) Urban infrastructure development
c) Agricultural promotion
d) Education reform
Answer: b

171. India’s first bullet train project is planned between:
a) Mumbai and Ahmedabad
b) Delhi and Amritsar
c) Chennai and Bengaluru
d) Kolkata and Delhi
Answer: a

172. Which sector uses Public-Private Partnership (PPP) model often for infrastructure projects?
a) Agriculture
b) Infrastructure development
c) Banking
d) Education
Answer: b

173. The major challenge in India’s infrastructure development is:
a) Lack of demand
b) High cost and finance
c) Surplus resources
d) Excess staff
Answer: b

174. The ‘Smart Cities Mission’ was launched in:
a) 2010
b) 2012
c) 2015
d) 2017
Answer: c

175. The Energy Conservation Act was enacted in:
a) 1995
b) 2001
c) 2010
d) 2015
Answer: b

176. Which is the largest coal-producing state in India?
a) Jharkhand
b) Chhattisgarh
c) Odisha
d) West Bengal
Answer: c

177. The major source of energy in rural India is:
a) Electricity
b) Solar power
c) Biomass and firewood
d) Coal
Answer: c

178. The ‘Pradhan Mantri Sahaj Bijli Har Ghar Yojana’ (Saubhagya) aims to:
a) Provide free water
b) Electrify all households
c) Provide free gas connections
d) Promote solar power
Answer: b

179. The Indian Space Research Organisation (ISRO) was established in:
a) 1969
b) 1972
c) 1975
d) 1980
Answer: b

180. Which state has the highest installed capacity of solar power in India?
a) Rajasthan
b) Tamil Nadu
c) Gujarat
d) Karnataka
Answer: a

181. The Reserve Bank of India (RBI) was established in which year?
a) 1935
b) 1947
c) 1950
d) 1969
Answer: a

182. The main function of the RBI is:
a) Printing currency
b) Regulating the banking system
c) Controlling inflation
d) All of the above
Answer: d

183. The term ‘Monetary Policy’ refers to:
a) Government’s economic policy
b) Central bank’s regulation of money supply and interest rates
c) Taxation policies
d) Foreign trade policies
Answer: b

184. The ‘Bank Rate’ is the rate at which:
a) Banks charge customers
b) RBI lends to commercial banks
c) Banks borrow from each other
d) Customers get loans
Answer: b

185. The minimum cash reserve a bank must maintain is called:
a) Cash Reserve Ratio (CRR)
b) Statutory Liquidity Ratio (SLR)
c) Repo Rate
d) Bank Rate
Answer: a

186. ‘Non-Performing Assets’ (NPAs) are:
a) Loans that are paid on time
b) Loans overdue for 90 days or more
c) Deposits made by customers
d) Bank profits
Answer: b

187. The term ‘Repo Rate’ means:
a) Rate at which RBI borrows from banks
b) Rate at which banks borrow from RBI
c) Exchange rate
d) Interest rate on savings
Answer: b

188. Which institution regulates the securities market in India?
a) RBI
b) SEBI
c) IRDA
d) FMC
Answer: b

189. A ‘Cooperative Bank’ is primarily meant for:
a) Urban customers
b) Agricultural and rural sectors
c) Corporate clients
d) Foreign investors
Answer: b

190. The ‘Priority Sector’ lending includes:
a) Agriculture, micro enterprises, education
b) Real estate only
c) Stock market investments
d) Foreign trade
Answer: a

191. Which of these is NOT a function of commercial banks?
a) Accepting deposits
b) Granting loans
c) Issuing currency
d) Investment advisory
Answer: c

192. The ‘Payment Banks’ concept in India allows banks to:
a) Provide full banking services
b) Accept deposits but not issue loans
c) Issue credit cards only
d) Operate internationally
Answer: b

193. ‘MUDRA Bank’ was launched to support:
a) Micro Units Development and Refinance Agency
b) Large industries
c) Exporters
d) Farmers only
Answer: a

194. The ‘Universal Banking’ system means:
a) Banks only in urban areas
b) Banks providing a wide range of services including investment and commercial banking
c) Only foreign banks
d) Regional rural banks
Answer: b

195. The ‘Banking Ombudsman’ is responsible for:
a) Conducting inspections
b) Addressing customer complaints against banks
c) Loan approvals
d) Regulating credit markets
Answer: b

196. Which among the following is NOT a type of bank in India?
a) Commercial bank
b) Central bank
c) Cooperative bank
d) Cryptocurrency bank
Answer: d

197. Which of the following is a development financial institution in India?
a) NABARD
b) HDFC
c) ICICI
d) Axis Bank
Answer: a

198. The ‘KYC’ process stands for:
a) Know Your Client
b) Keep Your Cash
c) Know Your Credit
d) Keep Your Card
Answer: a

199. ‘Cheques’ are governed by which Act?
a) Negotiable Instruments Act
b) Banking Regulation Act
c) Companies Act
d) Contract Act
Answer: a

200. The ‘CRR’ requirement is fixed by:
a) Government of India
b) RBI
c) SEBI
d) Ministry of Finance
Answer: b

201. The ‘Securitization and Reconstruction of Financial Assets and Enforcement of Security Interest Act’ (SARFAESI) relates to:
a) Mergers
b) Recovery of bad loans
c) Foreign investments
d) Currency control
Answer: b

202. The Indian stock market operates mainly through:
a) NSE and BSE
b) RBI and SEBI
c) ICICI and HDFC
d) PNB and SBI
Answer: a

203. The primary market deals with:
a) Sale of existing shares
b) Issue of new shares
c) Foreign exchange
d) Derivatives trading
Answer: b

204. ‘Annuity’ means:
a) One-time payment
b) Regular fixed payments
c) Penalty fees
d) Share dividends
Answer: b

205. The ‘Banking Regulation Act’ was enacted in:
a) 1949
b) 1960
c) 1956
d) 1980
Answer: a

206. The ‘Wholesale Banking’ refers to banking services for:
a) Retail consumers
b) Large corporate clients
c) Small farmers
d) Rural areas
Answer: b

207. ‘Non-Banking Financial Companies’ (NBFCs) differ from banks in that they:
a) Can accept deposits
b) Cannot accept demand deposits
c) Are government-owned
d) Print currency
Answer: b

208. The money supply in the economy is controlled by:
a) Banks
b) Government
c) RBI
d) IMF
Answer: c

209. The ‘Deposit Insurance and Credit Guarantee Corporation’ (DICGC) insures:
a) Corporate loans
b) Bank deposits
c) Government bonds
d) Stock investments
Answer: b

210. What does ‘FATF’ stand for in banking?
a) Financial Action Task Force
b) Foreign Asset Tax Framework
c) Fund Allocation and Transfer Fund
d) Financial Asset Trading Federation
Answer: a

211. Fiscal policy refers to:
a) Central bank’s actions on money supply
b) Government’s use of revenue and expenditure to influence the economy
c) Trade policies
d) Foreign policy
Answer: b

212. The main components of fiscal policy are:
a) Taxation and government spending
b) Interest rate and money supply
c) Banking controls
d) Foreign exchange controls
Answer: a

213. Which tax is levied on income?
a) Excise duty
b) Sales tax
c) Income tax
d) Customs duty
Answer: c

214. The budget deficit occurs when:
a) Government’s revenue exceeds expenditure
b) Government’s expenditure exceeds revenue
c) Balanced budget
d) High inflation
Answer: b

215. ‘Fiscal deficit’ means:
a) Total expenditure minus revenue receipt including borrowings
b) Total expenditure minus total revenue excluding borrowings
c) Excess of revenue over expenditure
d) Borrowing by private sector
Answer: b

216. Goods and Services Tax (GST) in India was implemented in:
a) 2010
b) 2015
c) 2017
d) 2019
Answer: c

217. The Finance Commission in India is responsible for:
a) Recommending distribution of tax revenues between center and states
b) Printing currency
c) Monetary policy formulation
d) Regulating stock market
Answer: a

218. Which of the following is an example of direct tax?
a) GST
b) Customs duty
c) Income tax
d) Excise duty
Answer: c

219. Which of the following is an indirect tax?
a) Income tax
b) Property tax
c) Corporate tax
d) GST
Answer: d

220. The Union Budget of India is presented by the:
a) Finance Minister
b) Prime Minister
c) President
d) RBI Governor
Answer: a

221. The ‘Zero-based budgeting’ implies:
a) Budget based on previous year’s expenditure
b) Zero expenditure on all schemes
c) Starting budget from zero and justifying all expenses
d) Only revenue budget
Answer: c

222. Which article of the Indian Constitution mandates the Finance Commission?
a) Article 280
b) Article 370
c) Article 356
d) Article 123
Answer: a

223. Fiscal policy aims at:
a) Controlling inflation
b) Promoting economic growth
c) Reducing unemployment
d) All of the above
Answer: d

224. Deficit financing refers to:
a) Government borrowing to meet budget deficit
b) Printing of currency notes
c) Tax collection
d) Foreign aid
Answer: a

225. The main instrument of fiscal policy is:
a) Interest rate
b) Government budget
c) Forex reserves
d) Monetary policy
Answer: b

226. Which of the following is a non-tax revenue of the government?
a) Customs duty
b) Dividends from public sector enterprises
c) Excise duty
d) Service tax
Answer: b

227. The Five-Year Plans in India were financed mostly by:
a) Tax revenues
b) Foreign aid
c) Deficit financing
d) Private investment
Answer: c

228. The term ‘Revenue Deficit’ means:
a) Total revenue receipts less revenue expenditure
b) Total expenditure less capital receipts
c) Excess of capital expenditure over revenue expenditure
d) Government borrowing
Answer: a

229. Which is the largest source of revenue for the Indian government?
a) Corporate tax
b) Income tax
c) Excise duty
d) GST
Answer: d

230. The Finance Bill is introduced in:
a) Rajya Sabha
b) Lok Sabha
c) Both
d) Supreme Court
Answer: b

231. Fiscal policy can be:
a) Expansionary or contractionary
b) Only expansionary
c) Only contractionary
d) None of the above
Answer: a

232. The ‘Expenditure Tax’ is levied on:
a) All income
b) Luxuries and high expenses
c) Agricultural income
d) Salary income
Answer: b

233. ‘Public debt’ indicates:
a) Government borrowing from public
b) RBI loans to government
c) Foreign borrowing only
d) Borrowing from private companies
Answer: a

234. Which is NOT an objective of fiscal policy?
a) Redistribution of income
b) Price stabilization
c) Regulating banking credit
d) Economic growth
Answer: c

235. The term ‘Budgetary Surplus’ indicates:
a) Expenditure is more than revenue
b) Revenue is more than expenditure
c) Balanced budget
d) Deficit financing
Answer: b

236. The term ‘Fiscal Consolidation’ refers to:
a) Reducing fiscal deficit and controlling public debt
b) Increasing tax rates drastically
c) Increasing government expenditure
d) Printing currency
Answer: a

237. Excise duty is levied on:
a) Imported goods
b) Goods manufactured within the country
c) Services
d) Agricultural products only
Answer: b

238. The Fiscal Responsibility and Budget Management (FRBM) Act aims to:
a) Control fiscal deficit
b) Increase foreign borrowing
c) Control inflation
d) Regulate stock market
Answer: a

239. The term ‘Crowding Out Effect’ in fiscal policy means:
a) Government borrowing reducing private investment
b) Increasing government subsidies
c) Export subsidies
d) Income redistribution
Answer: a

240. Capital expenditure by the government refers to:
a) Spending on day-to-day operations
b) Spending on assets like roads, buildings
c) Revenue payments
d) Interest payments
Answer: b
Monetary policy is primarily concerned with:
a) Taxation
b) Regulation of money supply and interest rates
c) Government expenditure
d) Foreign trade
Answer: b

241. The main institution responsible for monetary policy in India is:
a) Ministry of Finance
b) Reserve Bank of India (RBI)
c) Securities and Exchange Board of India (SEBI)
d) Finance Commission
Answer: b

242. The ‘Repo Rate’ is the rate at which:
a) Commercial banks borrow money from RBI
b) RBI borrows money from commercial banks
c) Banks lend to customers
d) Customers borrow from banks
Answer: a

243. The ‘Reverse Repo Rate’ is:
a) Rate at which RBI borrows money from commercial banks
b) Rate at which banks borrow money from RBI
c) Interest rate on savings accounts
d) Penal interest rate
Answer: a

244. CRR stands for:
a) Capital Reserve Ratio
b) Cash Reserve Ratio
c) Credit Reserve Ratio
d) Credit Risk Ratio
Answer: b

245. Statutory Liquidity Ratio (SLR) means:
a) Portion of deposits banks must keep in reserves in cash
b) Portion of deposits banks must keep in the form of liquid assets like cash, gold, government securities
c) Penalty on banks
d) Interest rate on loans
Answer: b

246. ‘Open Market Operations’ refer to:
a) Government borrowing
b) Buying and selling of government securities by RBI to control money supply
c) Stock market transactions
d) Foreign exchange trading
Answer: b

247. Which of the following is NOT a monetary policy tool?
a) Bank Rate
b) Cash Reserve Ratio
c) Fiscal Deficit
d) Open Market Operations
Answer: c

248. Inflation targeting is a key objective of:
a) Fiscal policy
b) Monetary policy
c) Trade policy
d) Industrial policy
Answer: b

249. Inflation means:
a) General rise in prices
b) Increase in agricultural production
c) Deflation
d) Recession
Answer: a

250. The Monetary Policy Committee (MPC) in India consists of:
a) 3 RBI officials only
b) 6 members including RBI and government nominees
c) Government ministers only
d) Representatives of commercial banks
Answer: b

251. The ‘Bank Rate’ is:
a) Interest rate charged by RBI on long-term loans to banks
b) Interest rate for customers
c) Rate on savings account
d) Rate on fixed deposits
Answer: a

252. ‘Quantitative Easing’ means:
a) Increasing money supply in the economy through bond purchases
b) Reducing government expenditure
c) Raising taxes
d) Imposing tariffs
Answer: a

253. A high CRR means:
a) Banks have more funds to lend
b) Banks have less funds to lend
c) No impact on lending
d) Banks pay lower interest
Answer: b

254. The main purpose of monetary policy is to:
a) Control inflation and stabilize currency
b) Control imports
c) Manage foreign exchange reserves
d) Regulate stock market
Answer: a

255. Demand-pull inflation occurs when:
a) Demand exceeds supply
b) Supply exceeds demand
c) Prices are controlled by the government
d) Exports increase
Answer: a

256. Cost-push inflation is caused due to:
a) Increase in production costs
b) Increase in demand
c) Changes in monetary policy
d) Increased imports
Answer: a

257. The Monetary Policy Committee was formed in:
a) 2010
b) 2012
c) 2014
d) 2016
Answer: d

258. The ‘Liquidity Trap’ refers to a situation where:
a) Monetary policy becomes ineffective as interest rates are already low
b) Banks refuse to lend
c) Inflation is too high
d) Currency devaluation occurs
Answer: a

259. ‘Base Rate’ is:
a) The minimum interest rate set by banks below which they cannot lend
b) The maximum lending rate
c) Central bank’s rate
d) Exchange rate
Answer: a

260. The ‘Taylor Rule’ in monetary policy defines:
a) Relationship between inflation and interest rates
b) Tax rates
c) Government spending
d) Exchange controls
Answer: a

261. The mandate of MPC includes:
a) Stable food prices
b) Inflation target of 4% with ±2% tolerance
c) Foreign exchange management
d) Industrial output growth
Answer: b

262. ‘Monetary Tightening’ means:
a) Increasing money supply
b) Reducing money supply
c) Decreasing taxes
d) Increasing government spending
Answer: b

263. ‘Monetary Expansion’ means:
a) Increasing money supply
b) Decreasing money supply
c) Increasing taxes
d) Cutting government expenditure
Answer: a

264. The ‘Neutral Interest Rate’ is:
a) Rate that neither stimulates nor restrains economic growth
b) Rate that causes inflation
c) Lowest possible interest rate
d) Highest possible interest rate
Answer: a

265. The credit control methods include:
a) Quantitative and qualitative measures
b) Only open market operations
c) Fiscal measures
d) Tax reforms
Answer: a

266. Monetary policy affects which of the following:
a) GDP growth
b) Inflation
c) Employment
d) All of the above
Answer: d

267. Which of the following is considered a qualitative monetary tool?
a) Bank Rate
b) Open Market Operations
c) Moral suasion
d) Cash Reserve Ratio
Answer: c

268. ‘Moral Suasion’ means:
a) RBI persuades banks to follow its guidelines without legal compulsion
b) Monetary policy tightening
c) Bank rate changes
d) Fiscal incentives
Answer: a

269. Which of the following is NOT a function of RBI?
a) Issuing currency notes
b) Regulating monetary policy
c) Setting income tax rates
d) Regulating commercial banks
Answer: c

270. The external sector of an economy refers to:
a) Internal trade
b) International trade and finance
c) Domestic manufacturing
d) Service sector
Answer: b

271. India’s major export destinations include:
a) USA, China, UAE
b) Nepal, Bhutan, Bangladesh
c) Russia, Brazil, Argentina
d) France, Italy, Spain
Answer: a

272. The balance of trade is:
a) Difference between exports and imports of goods
b) Difference between services imported and exported
c) Difference in investment flows
d) Difference in government spending
Answer: a

273. A ‘trade deficit’ occurs when:
a) Exports equal imports
b) Imports exceed exports
c) Exports exceed imports
d) No trade occurs
Answer: b

274. Foreign Direct Investment (FDI) means:
a) Investment in foreign currency
b) Investment by a company or individual in one country into business interests in another country
c) Loan from abroad
d) Export of goods
Answer: b

275. The WTO stands for:
a) World Trade Organisation
b) World Tax Office
c) Western Trade Organisation
d) World Telecom Organisation
Answer: a

276. Tariffs are:
a) Taxes on imports or exports
b) Type of goods
c) Foreign loans
d) Currency exchange rates
Answer: a

277. The exchange rate is:
a) The price of one currency in terms of another
b) Tax rate
c) Interest rate
d) Inflation rate
Answer: a

278. The ‘Current Account’ of the balance of payments includes:
a) Trade in goods and services
b) Capital flows
c) Loans and investments
d) Foreign aid
Answer: a

279. The ‘Capital Account’ includes:
a) Trade in goods
b) Investment flows and loans
c) Government expenditure
d) Tax revenues
Answer: b

280. India’s currency is called:
a) Rupee
b) Dollar
c) Yen
d) Peso
Answer: a

281. Which is India’s central bank responsible for managing foreign exchange reserves?
a) SEBI
b) RBI
c) IMF
d) World Bank
Answer: b

282. What is the main purpose of export promotion?
a) Increase foreign exchange earnings
b) Decrease trade
c) Reduce imports
d) Increase taxes
Answer: a

283. The ‘Special Economic Zones’ (SEZs) are:
a) Areas for promoting foreign investment and export
b) Tax-free zones only for domestic trade
c) Areas for agriculture
d) Restricted military zones
Answer: a

284. The Foreign Exchange Management Act (FEMA) replaced which act?
a) Foreign Exchange Regulation Act (FERA)
b) Income Tax Act
c) Companies Act
d) Industrial Disputes Act
Answer: a

285. Which of the following is a major export product of India?
a) Software services
b) Automobiles
c) Petroleum
d) Wheat
Answer: a

286. The International Monetary Fund (IMF) primarily provides:
a) Grants for agriculture
b) Financial assistance and policy advice to member countries
c) Trade agreements
d) Legal consultancy
Answer: b

287. Which of the following is called a ‘Balance of Payments’?
a) Statement showing all financial transactions between residents and the rest of the world
b) Bank balance
c) Income statement of a company
d) Government budget
Answer: a

288. ‘Convertibility’ of a currency means:
a) The currency can be freely exchanged for any other currency
b) Fixed currency rate
c) Currency pegged to dollar
d) Currency banned for exchange
Answer: a

289. Which international organization promotes free trade?
a) WTO
b) IMF
c) World Bank
d) UN
Answer: a

290. An example of a trade barrier is:
a) Low export tariff
b) Import quota
c) Subsidies for exporters
d) Free trade agreement
Answer: b

291. The ASEAN group includes countries from:
a) Southeast Asia
b) South America
c) Africa
d) Europe
Answer: a

292. The ‘Made in India’ campaign is intended to:
a) Reduce exports
b) Promote domestic manufacturing and exports
c) Promote imports
d) Increase taxes on foreign goods
Answer: b

293. ‘Dumping’ in international trade means:
a) Exporting goods below cost to gain market share
b) Importing goods freely
c) Tax evasion
d) Intellectual property theft
Answer: a

294. India’s trade policy is reviewed every:
a) Year
b) Five years
c) Ten years
d) Continuous process
Answer: b

295. ‘Current Account Convertibility’ means:
a) Freedom to convert currency for current transactions like trade
b) Freedom for capital investments
c) Fixed exchange rate
d) No foreign exchange allowed
Answer: a

296. The main reason for India’s trade deficit is:
a) High imports of petroleum and gold
b) Excess exports
c) Large foreign aid
d) Foreign borrowing
Answer: a

297. Which country is India’s largest trading partner?
a) China
b) USA
c) UAE
d) Bangladesh
Answer: a

298. ‘Remittances’ refer to:
a) Money sent by migrants to their home country
b) Imports of goods
c) Foreign investments
d) Tariff collection
Answer: a

299. The Indian rupee is managed under:
a) Fixed exchange rate system
b) Managed float system
c) Currency board system
d) Gold standard
Answer: b

300. Poverty is generally defined as:
a) Lack of physical activity
b) Inability to meet basic needs of life
c) Lack of education
d) Unemployment alone
Answer: b

301. The official poverty line in India is determined by:
a) World Bank
b) Planning Commission/NITI Aayog
c) RBI
d) IMF
Answer: b

302. Which method is commonly used in India to measure poverty?
a) Income approach
b) Multidimensional poverty index
c) Consumption expenditure approach
d) Wealth index
Answer: c

303. The ‘Head Count Ratio’ (HCR) refers to:
a) Total population
b) Proportion of people below the poverty line
c) Number of households
d) Literacy rate
Answer: b

304. The ‘Below Poverty Line’ (BPL) households are those:
a) Not earning any income
b) Earning below a set threshold income or consumption
c) Unemployed only
d) All rural households
Answer: b

305. Which of the following sectors employs the largest proportion of poor people in India?
a) Agriculture
b) Industry
c) Services
d) Government jobs
Answer: a

306. The ‘MGNREGA’ scheme aims at:
a) Employment guarantee for rural households
b) Urban welfare
c) Agricultural subsidies
d) Tax exemption
Answer: a

307. Poverty in India is mainly concentrated in:
a) Urban areas
b) Rural areas
c) Metros only
d) Coastal regions
Answer: b

308. Which state has the highest poverty rate in India?
a) Bihar
b) Kerala
c) Punjab
d) Maharashtra
Answer: a

309. The term ‘Fiscal Poverty’ refers to:
a) Government’s poor financial planning
b) Lack of government revenues
c) Poverty at individual level
d) Poverty caused by fiscal mismanagement
Answer: c

310. The Multidimensional Poverty Index (MPI) includes which of the following indicators:
a) Health, education, and living standards
b) Income only
c) Employment status
d) Asset ownership
Answer: a

311. The International Poverty Line is usually fixed at:
a) $1 per day
b) $1.90 per day
c) $10 per day
d) $5 per day
Answer: b

312. Which government body runs the Public Distribution System (PDS) to combat food poverty?
a) Ministry of Finance
b) Ministry of Consumer Affairs
c) Ministry of Agriculture
d) NITI Aayog
Answer: b

313. The concept of ‘Poverty Trap’ means:
a) Being stuck in poverty due to lack of resources and opportunities
b) A government plan to reduce poverty
c) Urbanization
d) Economic growth
Answer: a

314. The core cause of rural poverty in India is:
a) Lack of education
b) Small landholdings and unemployment
c) Urban migration
d) Disease
Answer: b

315. ‘Human Poverty’ refers to:
a) Only income poverty
b) Deprivation of basic human capabilities including health and education
c) Only lack of food
d) Unemployment only
Answer: b

316. Which initiative provides subsidized food grains to the poor?
a) Jan Dhan Yojana
b) Public Distribution System (PDS)
c) Make in India
d) Skill India
Answer: b

317. Which type of poverty is not relevant anymore?
a) Relative poverty
b) Absolute poverty
c) Both are relevant
d) Neither
Answer: d

318. The ‘Urban Poverty Line’ is usually:
a) Higher than rural poverty line
b) Lower than rural poverty line
c) Same as rural poverty line
d) Not measured
Answer: a

319. Which of the following is NOT a direct cause of poverty?
a) Unemployment
b) Illiteracy
c) Trade deficits
d) Lack of healthcare
Answer: c

320. The largest proportion of poor in India lives in:
a) North India
b) Eastern India
c) Western India
d) Southern India
Answer: b

321. Which is a government program to uplift Scheduled Castes and Scheduled Tribes?
a) MGNREGA
b) Scheduled Caste Sub Plan (SCSP)
c) GST
d) Atal Pension Yojana
Answer: b

322. The ‘Poverty Gap Ratio’ measures:
a) Depth of poverty
b) Number of people in poverty
c) Income inequality
d) Inflation rate
Answer: a

323. Which demographic group in India experiences the highest poverty?
a) Children
b) Elderly
c) Women
d) Urban workers
Answer: c

324. The ‘Self-Help Groups’ (SHGs) play a role in:
a) Providing microfinance to poor communities
b) Industrial development
c) Foreign trade
d) Education only
Answer: a

325. India’s poverty rate has declined significantly since:
a) 1980
b) 1990
c) 2000
d) 2010
Answer: b

326. The ‘Skill India’ initiative aims to:
a) Provide vocational training and employment opportunities
b) Promote foreign trade
c) Reduce taxes
d) Increase agricultural production
Answer: a

327. The World Bank uses which threshold to define extreme poverty globally?
a) $1.00 per day
b) $1.90 per day
c) $2.50 per day
d) $5.00 per day
Answer: b

328. Which crop failure affects rural poverty the most?
a) Wheat
b) Rice
c) Both equally
d) Cotton
Answer: c

329. The percentage of people below the poverty line in India is estimated through:
a) Census
b) National Sample Survey (NSS)
c) RBI data
d) IMF reports
Answer: b

330. Unemployment refers to:
a) People without work but willing to work
b) People engaged in agriculture
c) People working in informal sectors
d) People under government employment schemes
Answer: a

331. Which type of unemployment occurs due to changes in seasons?
a) Structural unemployment
b) Frictional unemployment
c) Seasonal unemployment
d) Cyclical unemployment
Answer: c

332. The largest proportion of unemployment in India is:
a) Seasonal unemployment
b) Frictional unemployment
c) Structural unemployment
d) Disguised unemployment
Answer: d

333. Disguised unemployment means:
a) Unemployment hidden since people appear employed but productivity is low
b) Officially registered unemployed people
c) People who are retired
d) Youth unemployment
Answer: a

334. The ‘Labour Force’ includes:
a) Employed persons only
b) Employed and unemployed persons willing to work
c) Only unemployed persons
d) Children and elderly
Answer: b

335. Which sector contributes most to employment in rural India?
a) Manufacturing
b) Services
c) Agriculture
d) IT industry
Answer: c

336. ‘Underemployment’ means:
a) Working less than desired or in low productivity jobs
b) No work at all
c) High-paying jobs
d) Government jobs only
Answer: a

337. The ‘Frictional Unemployment’ refers to:
a) Temporary unemployment when switching jobs
b) Seasonal lack of jobs
c) Unemployment due to lack of skills
d) Economic recession unemployment
Answer: a

338. ‘Structural Unemployment’ occurs due to:
a) Changes in economic structure leading to mismatch of skills
b) Seasonal factors only
c) Retirement
d) Health reasons
Answer: a

339. The ‘Unemployment Rate’ is the percentage of:
a) Total population unemployed
b) Labour force unemployed
c) Total workforce employed
d) Population below poverty line
Answer: b

340. The ‘National Sample Survey’ in India provides data on:
a) Population only
b) Unemployment statistics
c) Agricultural production
d) Industrial output
Answer: b

341. Which Indian government scheme is intended to reduce unemployment?
a) MGNREGA
b) GST
c) Pradhan Mantri Jan Dhan Yojana
d) Ayushman Bharat
Answer: a

342. The ‘Youth Unemployment’ rate is generally:
a) Lower than average unemployment
b) Higher than average unemployment
c) Same as average unemployment
d) Not measured
Answer: b

343. The term ‘Cyclical Unemployment’ is caused by:
a) Business cycles and economic downturns
b) Seasonal factors
c) Skills mismatch
d) Unwillingness to work
Answer: a

344. Which sector in India is the largest employer?
a) Agriculture
b) Manufacturing
c) Services
d) IT
Answer: a

345. What is a major cause of unemployment in India?
a) Population growth outpacing job growth
b) High foreign investment
c) Low literacy
d) Excess capital
Answer: a

346. Which of the following refers to ‘Invisible Unemployment’?
a) People not looking for jobs
b) Disguised unemployment
c) Government employees
d) Retired persons
Answer: b

347. Formal sector employment means:
a) Jobs with legal contracts and social security benefits
b) Temporary work
c) Unskilled labor
d) Informal daily wage work
Answer: a

348. Informal sector employment in India is:
a) Majority of total employment
b) Minority of total employment
c) Not significant
d) Equal to formal sector
Answer: a

349. Which is the primary agency conducting unemployment surveys in India?
a) RBI
b) National Sample Survey Office (NSSO)
c) SEBI
d) Ministry of Finance
Answer: b

350. The term ‘Jobless Growth’ refers to:
a) Economic growth without corresponding increase in employment
b) Lack of economic growth
c) Reduced productivity
d) Population increase
Answer: a

351. Urban unemployment in India is mainly:
a) Higher than rural unemployment
b) Lower than rural unemployment
c) Not significant
d) Same as rural unemployment
Answer: a

352. Which age group experiences the highest unemployment rate in India?
a) Below 14 years
b) 15-29 years
c) 30-45 years
d) Above 60 years
Answer: b

353. Labour laws in India primarily aim to:
a) Protect workers rights and conditions
b) Promote unemployment
c) Restrict foreign investment
d) Regulate exports
Answer: a

354. The ‘Skill India’ initiative aims to:
a) Improve employability of youth
b) Increase agricultural output
c) Promote exports
d) Reduce taxes
Answer: a

355. ‘Feminization of Labour’ means:
a) Increase in female participation in workforce
b) Gender segregation
c) Decline in female labor force
d) Temporary jobs for women
Answer: a

356. ‘Unemployment Insurance’ is:
a) Government benefit for unemployed persons
b) Tax on unemployed
c) Insurance for employers
d) Not implemented in India
Answer: a

357. Which organization prepares the ‘World Employment Report’?
a) IMF
b) ILO (International Labour Organization)
c) World Bank
d) UNDP
Answer: b

358. The skill gap in India is primarily:
a) Due to educational mismatch with industry needs
b) Due to population growth
c) Due to rural migration
d) Due to foreign trade
Answer: a

359. The definition of ‘Worker’ under Indian law includes:
a) Only permanent employees
b) All persons engaged in economic activities
c) Only government employees
d) Only self-employed
Answer: b

360. Inflation refers to:
a) General rise in price level
b) Increase in employment
c) Decline in GDP
d) Rise in exports
Answer: a

361. Which index is commonly used to measure inflation in India?
a) GDP deflator
b) Consumer Price Index (CPI)
c) Wholesale Price Index (WPI)
d) Producer Price Index (PPI)
Answer: b

362. Cost-push inflation occurs due to:
a) Demand exceeding supply
b) Increased production costs
c) Government spending
d) Foreign investment
Answer: b

363. Demand-pull inflation occurs when:
a) Supply exceeds demand
b) Demand exceeds supply
c) Production costs rise
d) Money supply decreases
Answer: b

364. Which of the following causes hyperinflation?
a) Excessive printing of money
b) Balanced budget
c) High exports
d) Reduced demand
Answer: a

365. Inflation is generally measured on:
a) Yearly basis
b) Monthly basis
c) Weekly basis
d) Daily basis
Answer: b

366. The ‘Inflation Target’ set by RBI currently is:
a) 2%
b) 4% with ±2% tolerance
c) 10%
d) 0%
Answer: b

367. ‘Producer Price Index’ measures:
a) Retail prices
b) Wholesale prices at producer level
c) Currency value
d) Agricultural prices
Answer: b

368. Which of the following is NOT a consequence of inflation?
a) Decrease in purchasing power
b) Distortion of price signals
c) Increase in savings value
d) Wage-price spiral
Answer: c

369. Stagflation means:
a) High inflation with high unemployment and low growth
b) Low inflation
c) High growth with low inflation
d) Low unemployment
Answer: a

370. The term ‘Core Inflation’ means:
a) Inflation excluding food and fuel prices
b) Overall inflation
c) Inflation of housing prices only
d) Inflation during recession
Answer: a

371. Which of the following can help control inflation?
a) Increasing money supply
b) Raising interest rates
c) Increasing government spending
d) Lowering taxes
Answer: b

372. ‘Wage-price spiral’ refers to:
a) Wages and prices continuously rising
b) Price falling with wage increase
c) Price rise with wage fall
d) No relation between price and wages
Answer: a

373. The Wholesale Price Index (WPI) in India mainly tracks prices of:
a) Consumer goods only
b) Wholesale goods including raw materials
c) Services
d) Real estate
Answer: b

374. Which government body is responsible for publishing inflation data in India?
a) RBI
b) Ministry of Finance
c) Central Statistics Office (CSO)
d) SEBI
Answer: c

375. ‘Deflation’ means:
a) General fall in price levels
b) Rapid inflation
c) Stagflation
d) Economic growth
Answer: a

376. The term ‘Inflationary Gap’ represents:
a) Increase in government spending
b) Difference between actual and potential output due to inflation
c) Deficit in budget
d) Trade gap
Answer: b

377. Which of the following causes ‘Cost-push’ inflation?
a) Rise in oil prices
b) Increase in consumer demand
c) Reduction in exports
d) Government subsidies
Answer: a

378. The ‘Fisher Effect’ relates inflation to:
a) Nominal interest rates
b) Foreign exchange rates
c) Money supply
d) Fiscal deficit
Answer: a

379. Which sector often experiences highest inflation volatility?
a) Services
b) Food and fuel
c) Manufacturing
d) IT
Answer: b

380. Inflation reduces the value of:
a) Fixed income
b) Variable income
c) Capital investments
d) Foreign exchange reserves
Answer: a

381. ‘Hyperinflation’ is generally associated with:
a) Economic stability
b) Economic crisis and collapse of currency
c) Banking growth
d) Balanced budgets
Answer: b

382. Which of these is a tool of monetary policy to control inflation?
a) Public spending
b) Interest rate changes
c) Tax rebates
d) Subsidies
Answer: b

383. The ‘Consumption Basket’ used to calculate CPI includes:
a) Food, clothing, housing, fuel, education
b) Only food and clothing
c) Only housing and fuel
d) Only education and transportation
Answer: a

384. Inflation targeting was formally adopted in India in:
a) 2000
b) 2016
c) 2010
d) 1995
Answer: b

385. Core inflation excludes:
a) Food and energy prices
b) All food items
c) Manufactured goods prices
d) Services prices
Answer: a

386. The Phillips curve shows the trade-off between:
a) Inflation and unemployment
b) GDP and inflation
c) Money supply and inflation
d) Trade deficit and inflation
Answer: a

387. Inflation expectations refer to:
a) Public’s belief about future inflation
b) Government inflation rates
c) RBI targets
d) Prices today
Answer: a

388. Which one is NOT a type of inflation?
a) Demand-pull
b) Cost-push
c) Wage-pull
d) Built-in inflation
Answer: c

389. Inflation is generally considered harmful when it is:
a) Moderate and predictable
b) Very high and volatile
c) Near zero
d) Deflationary
Answer: b

390. Human capital refers to:
a) Physical assets of a country
b) Skills, knowledge, and health of people
c) Financial capital only
d) Natural resources
Answer: b

391. Which factor is NOT considered part of human capital?
a) Education
b) Health
c) Experience
d) Land ownership
Answer: d

392. The most common indicator used to measure human capital is:
a) Literacy rate
b) GDP
c) Poverty rate
d) Employment rate
Answer: a

393. ‘Brain Drain’ means:
a) Migration of skilled workers abroad
b) Education of children
c) Training programs
d) Health improvement
Answer: a

394. Which of the following is a human capital development initiative in India?
a) Sarva Shiksha Abhiyan
b) Make in India
c) Digital India
d) Swachh Bharat
Answer: a

395. The ‘Global Human Capital Index’ is published by:
a) World Bank
b) World Economic Forum
c) IMF
d) UNDP
Answer: b

396. Skills training programs aim to:
a) Increase employability
b) Increase agricultural output
c) Reduce exports
d) Promote urbanization
Answer: a

397. Life expectancy at birth indicates:
a) Average age of retirement
b) Health status of population
c) Number of births
d) Number of deaths
Answer: b

398. Which sector generally contributes most to human capital formation?
a) Education and health
b) Agriculture
c) Manufacturing
d) Infrastructure
Answer: a

399. Gross Enrollment Ratio (GER) measures:
a) Literacy levels
b) Number of students enrolled in a level of education compared to eligible population
c) Employment rate
d) Health outcomes
Answer: b

400. The ‘Mid-Day Meal Scheme’ in India aims to:
a) Provide nutritious food to school children
b) Subsidize food grains for farmers
c) Promote exports of food
d) Provide meals to elderly
Answer: a

401. Which of the following is NOT a health indicator?
a) Infant Mortality Rate (IMR)
b) Life Expectancy
c) Literacy Rate
d) Maternal Mortality Rate (MMR)
Answer: c

402. Vocational education helps in:
a) Market-ready skill development
b) Agricultural production
c) Tax collection
d) Banking operations
Answer: a

403. Malnutrition affects human capital by:
a) Decreasing productivity
b) Increasing exports
c) Stabilizing economy
d) Improving education
Answer: a

404. Which Indian policy emphasizes ‘Skill India’?
a) National Skill Development Policy
b) Five-Year Plans
c) Industrial Policy
d) Fiscal Policy
Answer: a

405. Human capital investment positively affects:
a) Economic growth
b) Inflation
c) Deflation
d) Tax rates
Answer: a

406. Which organization publishes the ‘Human Development Report’?
a) IMF
b) UNDP
c) World Bank
d) RBI
Answer: b

407. School dropout rate is an indicator of:
a) Human capital quality
b) Agriculture productivity
c) Inflation
d) Employment
Answer: a

408. Gender gaps in education impact human capital by:
a) Limiting economic opportunities
b) Increasing exports
c) Reducing population
d) Increasing employment
Answer: a

409. Adult literacy rate measures:
a) Percentage of adults who can read and write
b) Children’s enrollment
c) Number of teachers
d) Health outcomes
Answer: a

410. Which of the following reduces human capital?
a) Good healthcare
b) Poor nutrition
c) Quality education
d) Skill development
Answer: b

411. The ‘Right to Education Act’ guarantees:
a) Free and compulsory education for children aged 6–14
b) Higher education for all
c) Vocational training for youth
d) Skill development
Answer: a

412. Health and nutrition programs in India include:
a) ICDS (Integrated Child Development Services)
b) Jan Dhan Yojana
c) Make in India
d) Skill India
Answer: a

413. The term ‘Human Development Index’ (HDI) includes:
a) Life expectancy, education, and income
b) GDP, exports, and employment
c) Inflation and fiscal deficit
d) Industrial growth
Answer: a

414. Which disease is a major cause of child mortality in India?
a) Malaria
b) Tuberculosis
c) Diarrhea
d) All of the above
Answer: d

415. Public expenditure on education affects human capital by:
a) Increasing literacy and skills
b) Increasing poverty
c) Reducing employment
d) Increasing inflation
Answer: a

416. Brain drain affects human capital by:
a) Loss of skilled labor
b) Economic growth
c) Foreign investment
d) Increased productivity
Answer: a

417. The ‘National Health Policy’ aims to:
a) Improve healthcare and access
b) Reduce exports
c) Increase tax revenues
d) Promote agriculture
Answer: a

418. ‘Human Capital Accumulation’ happens through:
a) Education, training, and health improvements
b) Foreign trade
c) Import of goods
d) Industrial growth
Answer: a

419. The main goal of human capital development is to:
a) Enhance productivity and economic growth
b) Increase imports
c) Reduce government spending
d) Increase inflation
Answer: a

420. The social sector mainly includes:
a) Agriculture and Industry
b) Education, health, and social welfare
c) Banking and finance
d) Infrastructure development
Answer: b

421. The Right to Education Act mandates:
a) Free and compulsory education for children aged 6-14
b) Higher education for all
c) Vocational education for youth
d) Skill development only
Answer: a

422. Which of the following is a major component of social sector expenditure in India?
a) Defense spending
b) Education and health
c) Infrastructure
d) Subsidies
Answer: b

423. The National Health Mission (NHM) aims to:
a) Improve health infrastructure and reduce mortality
b) Promote industrial growth
c) Increase exports
d) Develop infrastructure
Answer: a

424. The literacy rate in India as per recent census is approximately:
a) 52%
b) 74%
c) 88%
d) 65%
Answer: b

425. The Integrated Child Development Services (ICDS) scheme focuses on:
a) Child nutrition and health
b) Adult education
c) Road development
d) Agricultural subsidies
Answer: a

426. The Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act (MGNREGA) is primarily aimed at:
a) Rural employment guarantee
b) Urban development
c) Export promotion
d) Tax reforms
Answer: a

427. Which institution is primarily responsible for higher education regulation in India?
a) AICTE
b) CBSE
c) UGC
d) RBI
Answer: c

428. The Swachh Bharat Mission focuses on:
a) Cleanliness and sanitation
b) Agricultural productivity
c) Industrial growth
d) Banking reforms
Answer: a

429. Which of the following is a major public health challenge in India?
a) Malnutrition
b) Obesity epidemic
c) Road accidents
d) Air pollution only
Answer: a

430. The National Nutrition Mission is also called:
a) Poshan Abhiyaan
b) Skill India
c) Make in India
d) Digital India
Answer: a

431. Social security schemes in India include:
a) Pension plans, health insurance, and maternity benefits
b) Industrial subsidies
c) Agricultural loans
d) Infrastructure funding
Answer: a

432. The term ‘Demographic Dividend’ refers to:
a) Economic growth potential from a youthful population
b) Population decline
c) Aging population
d) Migration abroad
Answer: a

433. The main objective of the social sector is to:
a) Improve human development outcomes
b) Promote industrial growth
c) Increase exports
d) Reduce imports
Answer: a

434. Which ministry oversees social welfare programs in India?
a) Ministry of Social Justice and Empowerment
b) Ministry of Agriculture
c) Ministry of Finance
d) Ministry of Commerce
Answer: a

435. The ‘Right to Health’ in India is:
a) A fundamental right explicitly mentioned in the Constitution
b) An aspirational right under directive principles
c) Not recognized at all
d) Only for the elderly
Answer: b

436. Primary health care centers (PHCs) are focused on:
a) Basic health services in rural areas
b) Specialized hospital care
c) Private healthcare
d) Urban healthcare only
Answer: a

437. Which of the following programs is targeted towards the empowerment of women?
a) Beti Bachao Beti Padhao
b) Make in India
c) Atal Pension Yojana
d) Digital India
Answer: a

438. The Juvenile Justice (Care and Protection) Act deals with:
a) Protection of children in conflict with law and vulnerable children
b) Employment laws
c) Education policies
d) Health policies
Answer: a

439. Which sector employs the highest proportion of women in India?
a) Agriculture
b) Industry
c) Services
d) IT sector
Answer: a

440. The ‘PESA’ Act is related to:
a) Empowerment of Scheduled Tribes through Panchayats
b) Education policies
c) Trade policies
d) Tax reforms
Answer: a

441. 'CSR' in social sector development stands for:
a) Corporate Social Responsibility
b) Community Service Regulation
c) Central Social Reform
d) Child Safety Regulation
Answer: a

442. Which is a key indicator of social development?
a) Literacy rate
b) GDP growth
c) Foreign reserves
d) Inflation rate
Answer: a

443. The ‘Midday Meal Scheme’ aims to:
a) Improve nutrition among school children
b) Provide employment
c) Promote exports
d) Provide subsidies
Answer: a

444. Which sector receives the highest budget allocation in the social sector?
a) Education
b) Health
c) Social welfare
d) Urban development
Answer: a

445. The ‘National Policy for Persons with Disabilities’ aims at:
a) Inclusion and empowerment of disabled persons
b) Healthcare only
c) Employment only
d) Financial reforms
Answer: a

446. Which of the following is NOT a part of social infrastructure?
a) Schools
b) Hospitals
c) Railways
d) Community centers
Answer: c

447. The ‘Ayushman Bharat’ scheme aims to:
a) Provide health insurance to economically weaker sections
b) Promote agriculture
c) Provide education
d) Expand telecom services
Answer: a

448. The ‘Digital India’ initiative aims to:
a) Increase online access and digital infrastructure
b) Promote agriculture
c) Increase industrial output
d) Reduce imports
Answer: a

449. Which international organization publishes the Human Development Report?
a) UNDP
b) IMF
c) World Bank
d) WTO
Answer: a

450. The ‘Greenhouse Effect’ is caused by:
a) Ozone depletion
b) Trapping of heat by greenhouse gases
c) Acid rain
d) Deforestation
Answer: b

451. Which gas is the major contributor to the greenhouse effect?
a) Oxygen
b) Carbon dioxide
c) Nitrogen
d) Argon
Answer: b

452. The Kyoto Protocol is related to:
a) Trade agreements
b) Climate change and reduction of greenhouse gases
c) Human rights
d) Wildlife conservation
Answer: b

453. Which of the following is a renewable source of energy?
a) Coal
b) Natural gas
c) Solar power
d) Petroleum
Answer: c

454. ‘Deforestation’ refers to:
a) Planting of trees
b) Clearing of forests
c) Conservation of wildlife
d) Soil erosion control
Answer: b

455. The primary cause of deforestation in India is:
a) Industrialization and agriculture expansion
b) Mining only
c) Urbanization only
d) Natural causes only
Answer: a

456. The ‘Paris Agreement’ aims to:
a) Control global warming to well below 2°C
b) Promote industrial growth
c) Increase trade
d) Improve agriculture
Answer: a

457. The major pollutant responsible for acid rain is:
a) Carbon dioxide
b) Sulfur dioxide
c) Nitrogen
d) Methane
Answer: b

458. The ‘National Biodiversity Act’ in India provides:
a) Conservation and sustainable use of biodiversity
b) Agricultural subsidies
c) Industrial incentives
d) Water resource management
Answer: a

459. The ‘Chipko Movement’ was primarily aimed at:
a) Water conservation
b) Forest conservation by hugging trees
c) Anti-mining protest
d) Pollution control
Answer: b

460. Ozone depletion primarily affects which layer of the atmosphere?
a) Troposphere
b) Stratosphere
c) Mesosphere
d) Ionosphere
Answer: b

461. The ‘Clean Development Mechanism’ relates to:
a) Emission reduction projects under Kyoto Protocol
b) Waste management
c) Urban sanitation
d) Renewable energy subsidies
Answer: a

462. The ‘Red Data Book’ contains information on:
a) Endangered species
b) Pollution levels
c) Climate change data
d) Forest cover
Answer: a

463. Biodiversity refers to:
a) Variety of plants, animals, and microorganisms in an area
b) Types of pollution
c) Number of industries
d) Types of soil
Answer: a

464. Which international organization focuses on environmental issues?
a) UNEP (United Nations Environment Programme)
b) WTO
c) UNICEF
d) IMF
Answer: a

465. Acidification of oceans is mainly caused by:
a) Carbon dioxide absorption
b) Oil spills
c) Plastic waste
d) Excess fertilizer runoff
Answer: a

466. The term ‘Sustainable Development’ means:
a) Development that meets present needs without compromising future generations’ ability
b) Rapid industrial growth
c) Increased exploitation of natural resources
d) Higher GDP growth
Answer: a

467. Which Indian city faces the highest levels of air pollution?
a) Mumbai
b) Delhi
c) Chennai
d) Kolkata
Answer: b

468. The ‘Biosphere Reserve’ is:
a) Area protected for conserving ecosystems and biodiversity
b) Industrial zone
c) Urban development zone
d) Mining area
Answer: a

469. Water pollution is mainly caused by:
a) Industrial effluents and sewage discharge
b) Rainfall
c) Agriculture only
d) Wind erosion
Answer: a

470. The main pollutant causing ‘Eutrophication’ of water bodies is:
a) Heavy metals
b) Nutrient runoff (nitrogen and phosphorus)
c) Plastic waste
d) Oil spills
Answer: b

471. The ‘Montreal Protocol’ is related to:
a) Phasing out ozone-depleting substances
b) Climate change mitigation
c) Trade regulation
d) Forest conservation
Answer: a

472. Wildlife sanctuaries in India are managed under which act?
a) Wildlife Protection Act, 1972
b) Forest Conservation Act
c) Environmental Protection Act
d) Indian Penal Code
Answer: a

473. ‘Carbon Footprint’ refers to:
a) Total greenhouse gas emissions caused directly and indirectly
b) Footprints of animals
c) Soil erosion levels
d) Forest cover
Answer: a

474. Which is India’s first national park?
a) Jim Corbett National Park
b) Kaziranga National Park
c) Gir National Park
d) Ranthambore National Park
Answer: a

475. Desertification refers to:
a) Expansion of desert areas due to drought and deforestation
b) Planting of trees
c) Fertilization of soil
d) Urban development
Answer: a

476. The ‘Environmental Impact Assessment’ (EIA) is conducted to:
a) Assess environmental consequences of projects
b) Calculate GDP
c) Assess education levels
d) Control taxes
Answer: a

477. The ‘National Green Tribunal’ deals with:
a) Environmental legal cases
b) Banking disputes
c) Industrial licenses
d) Trade issues
Answer: a

478. ‘Afforestation’ means:
a) Planting trees in non-forest areas
b) Cutting trees
c) Soil erosion
d) River pollution
Answer: a

479. Which of the following is NOT a greenhouse gas?
a) Methane
b) Carbon dioxide
c) Oxygen
d) Nitrous oxide
Answer: c

480. Rural development primarily focuses on:
a) Urban infrastructure
b) Improving the quality of life and economic well-being of people living in rural areas
c) Industrial growth
d) Export promotion
Answer: b

481. The key institution providing rural credit and development support in India is:
a) NABARD
b) SEBI
c) RBI
d) IMF
Answer: a

482. The ‘MGNREGA’ scheme provides:
a) Employment guarantee to rural households
b) Urban housing
c) Industrial subsidies
d) Agricultural exports
Answer: a

483. The term ‘Gram Panchayat’ refers to:
a) Urban local body
b) Village level self-government
c) District administration
d) State government
Answer: b

484. The ‘Panchayati Raj’ system was introduced to:
a) Decentralize governance and empower rural local bodies
b) Increase urbanization
c) Control inflation
d) Promote industrialization
Answer: a

485. Which year was the Panchayati Raj system constitutionally recognized through 73rd Amendment?
a) 1992
b) 1987
c) 1997
d) 2000
Answer: a

486. Rural electrification aims to:
a) Provide electricity to villages and improve living standards
b) Urban power supply only
c) Industrial power supply only
d) Export electricity
Answer: a

487. The Primary Health Centre (PHC) functions mainly in:
a) Urban areas
b) Rural areas
c) Industrial zones
d) Coastal areas
Answer: b

488. The ‘Self Help Groups’ (SHGs) in rural areas support:
a) Microfinance and women empowerment
b) Export promotion
c) Higher education
d) Urban development
Answer: a

489. The ‘Integrated Rural Development Programme’ (IRDP) aimed at:
a) Providing income-generating assets to the rural poor
b) Urban transport
c) Industrial policy
d) Import substitution
Answer: a

490. The ‘Swarnajayanti Gram Swarozgar Yojana’ (SGSY) promotes:
a) Self-employment and microenterprise development
b) Public sector jobs
c) Export subsidies
d) Urban housing
Answer: a

491. Land reforms in rural India aim to:
a) Redistribution of land to the landless
b) Promote urbanization
c) Industrial growth
d) Encourage foreign investment
Answer: a

492. Which is a major source of livelihood in rural India?
a) Agriculture
b) IT sector
c) Banking
d) Manufacturing
Answer: a

493. ‘Rural Infrastructure’ includes:
a) Roads, electricity, irrigation, and sanitation
b) Stock exchanges
c) Airports
d) Urban transport
Answer: a

494. The ‘Sansad Adarsh Gram Yojana’ encourages:
a) MPs to develop model villages
b) Industrial zones
c) Export promotion
d) Urban infrastructure
Answer: a

495. The ‘National Rural Livelihood Mission’ (NRLM) focuses on:
a) Enhancing livelihood opportunities for rural poor
b) Urban poverty
c) Foreign trade
d) Financial sector reforms
Answer: a

496. ‘Microfinance’ in rural areas is primarily intended for:
a) Poor and marginalized groups
b) Large corporations
c) Government employees
d) Urban middle class
Answer: a

497. The ‘Digitization of land records’ aims to:
a) Ensure transparency and reduce disputes
b) Promote real estate only
c) Export promotion
d) Urban planning
Answer: a

498. Watershed management in rural areas is important for:
a) Soil and water conservation
b) Industrial pollution control
c) Urban water supply
d) Export of water
Answer: a

499. The ‘Cooperative Credit Societies’ provide credit primarily to:
a) Farmers and rural artisans
b) Urban entrepreneurs
c) Multinational corporations
d) Exporters
Answer: a

500. The ‘Rural Development Ministry’ in India is now combined with:
a) Panchayati Raj Ministry
b) Finance Ministry
c) Agriculture Ministry
d) Commerce Ministry
Answer: a

501. Which is the major problem faced in rural development?
a) Lack of infrastructure
b) Excess industry
c) Over-urbanization
d) High exports
Answer: a

502. The ‘Digital India’ initiative also includes rural connectivity under:
a) BharatNet
b) Make in India
c) Skill India
d) Ayushman Bharat
Answer: a

503. Which crop diversification is encouraged for sustainable rural development?
a) Moving from mono-cropping to mixed cropping
b) Exclusive rice cultivation
c) Monoculture of cotton
d) Only cash crops
Answer: a

504. The ‘Land Ceiling Act’ aims to:
a) Limit land holdings to reduce inequality
b) Promote land fragmentation
c) Increase land transactions
d) Urbanize rural land
Answer: a

505. Which of the following is a rural development indicator?
a) Literacy rate
b) GDP growth
c) Stock prices
d) Inflation rate
Answer: a

506. The ‘National Rural Drinking Water Programme’ focuses on:
a) Safe drinking water in rural areas
b) Urban water supply
c) Industrial water use
d) Export
Answer: a

507. Rural sanitation improvement is targeted under:
a) Swachh Bharat Mission
b) Make in India
c) Digital India
d) Skill India
Answer: a

508. Which population group mainly benefits from rural development programs?
a) Poor and marginalized rural population
b) Urban middle class
c) Industrial workers
d) Foreign investors
Answer: a

509. The ‘Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act’ guarantees:
a) 100 days of wage employment in a year to rural households
b) Urban jobs
c) Agricultural development
d) Foreign trade
Answer: a

510. Urbanization refers to:
a) Growth of rural population
b) Increase in the proportion of people living in urban areas
c) Decrease in city population
d) Industrial decline
Answer: b

511. The process of urbanization in India accelerated after:
a) Independence in 1947
b) The Green Revolution
c) IT boom in the 1990s
d) Liberalization in 1991
Answer: d

512. Which city is the most populous urban agglomeration in India?
a) Delhi
b) Mumbai
c) Kolkata
d) Bengaluru
Answer: b

513. ‘Slums’ are:
a) Planned residential areas
b) Informal settlements with inadequate housing and services
c) Industrial zones
d) Tourist spots
Answer: b

514. The UN defines ‘urban area’ based on:
a) Population density and non-agricultural workforce
b) Administrative boundaries only
c) Presence of industries only
d) Government classifications only
Answer: a

515. The ‘Smart Cities Mission’ focuses on:
a) Sustainable and inclusive urban development
b) Rural development only
c) Industrial growth
d) Foreign trade
Answer: a

516. Urban poverty is often linked with:
a) Lack of basic services and inadequate housing
b) High income
c) Industrial prosperity
d) Skill development
Answer: a

517. The ‘Basic Services to the Urban Poor’ (BSUP) scheme targets:
a) Housing and services for urban slum dwellers
b) Agricultural subsidies
c) Rural employment
d) Export promotion
Answer: a

518. Which Indian city is known as the financial capital?
a) Mumbai
b) Chennai
c) Hyderabad
d) Delhi
Answer: a

519. Urbanization often leads to:
a) Environmental issues such as pollution and congestion
b) Increased agricultural production
c) Decrease in population
d) Reduction in services
Answer: a

520. The ‘Jawaharlal Nehru National Urban Renewal Mission’ (JNNURM) was launched to:
a) Improve urban infrastructure and governance
b) Promote rural roads
c) Increase exports
d) Regulate trade policies
Answer: a

521. The ‘Metro Rail’ projects in India are intended to:
a) Improve urban public transport
b) Reduce rural mobility
c) Enhance exports
d) Boost agriculture
Answer: a

522. Which of the following is NOT a challenge of urbanization?
a) Traffic congestion
b) Pollution
c) Overcrowding
d) Agricultural productivity
Answer: d

523. What percentage of India's population is estimated to live in urban areas (as of recent census)?
a) 30%
b) 50%
c) 70%
d) 90%
Answer: a

524. The ‘Atal Mission for Rejuvenation and Urban Transformation’ (AMRUT) focuses on:
a) Urban basic services, sanitation, and water supply
b) Rural electrification
c) Agricultural marketing
d) Export facilitation
Answer: a

525. Urban planning is mainly concerned with:
a) Physical and economic development of cities
b) Agricultural policies
c) International trade
d) Rural education
Answer: a

526. Which one is a mega city in India?
a) Jaipur
b) Chennai
c) Mumbai
d) Pune
Answer: c

527. The ‘Slum Rehabilitation Authority’ works to:
a) Provide housing and infrastructure to slum dwellers
b) Promote industrial growth
c) Improve rural roads
d) Regulate exports
Answer: a

528. ‘Urban Sprawl’ refers to:
a) Rapid unplanned expansion of urban areas
b) Rural development scheme
c) Reduction in city size
d) Planned industrial growth
Answer: a

529. The ‘Clean Air Act’ in India deals with:
a) Regulating air pollution in urban centers
b) Water quality
c) Soil fertility
d) Industrial policies
Answer: a

530. Smart cities use technology to improve:
a) Traffic management, waste disposal, and public utilities
b) Agricultural production
c) Export processes
d) Tax collection
Answer: a

531. Which of the following is NOT a major urban sector?
a) Housing
b) Transport
c) Agriculture
d) Water and sanitation
Answer: c

532. Urban unemployment is often higher in:
a) Informal sector
b) Formal sector
c) Government sector
d) Manufacturing
Answer: a

533. Which Indian city has the largest IT industry hub?
a) New Delhi
b) Bengaluru
c) Hyderabad
d) Pune
Answer: b

534. Urban local bodies in India include:
a) Municipal corporations and municipalities
b) Panchayats only
c) State governments
d) Central government agencies
Answer: a

535. Which program aims to provide affordable housing for the urban poor?
a) Pradhan Mantri Awas Yojana (Urban)
b) MGNREGA
c) Make in India
d) Skill India
Answer: a

536. The challenge of ‘Urban Heat Island’ is due to:
a) Concentration of buildings and human activities raising city temperatures
b) Deforestation only
c) Rural development
d) Industrial growth only
Answer: a

537. The ‘Swachh Bharat Abhiyan’ includes which urban initiative?
a) Open defecation free cities and solid waste management
b) Crop insurance
c) Export subsidies
d) Rural employment
Answer: a

538. Which ministry is primarily responsible for urban development in India?
a) Ministry of Housing and Urban Affairs
b) Ministry of Agriculture
c) Ministry of Finance
d) Ministry of Commerce
Answer: a

539. Urban water supply comes mainly from:
a) Surface water and groundwater sources
b) Rainwater only
c) Imported water
d) Bottled water
Answer: a

540. Economic reforms in India began in:
a) 1980
b) 1991
c) 2000
d) 2010
Answer: b

541. The main aim of economic reforms was to:
a) Liberalize and open up the economy
b) Increase government control
c) Reduce foreign trade
d) Nationalize all industries
Answer: a

542. Which of the following is a key component of the 1991 economic reforms?
a) Liberalization
b) Privatization
c) Globalization
d) All of the above
Answer: d

543. The term ‘Liberalization’ refers to:
a) Reduction of government restrictions on business and trade
b) Antitrust laws
c) Nationalization
d) Increasing government subsidies
Answer: a

544. ‘Privatization’ means:
a) Transfer of ownership from public to private sector
b) Expanding public sector
c) Foreign investment ban
d) Increasing public ownership
Answer: a

545. ‘Globalization’ in economic reforms relates to:
a) Integration of Indian economy with the global economy
b) Isolation from foreign economies
c) Economic protectionism
d) Import substitution
Answer: a

546. The ‘New Industrial Policy’ of 1991 aimed to:
a) Deregulate industries and reduce licensing
b) Increase industrial licensing
c) Ban foreign investment
d) Promote public sector only
Answer: a

547. Disinvestment refers to:
a) Sale of government shares in public sector enterprises
b) Purchase of assets
c) Increase in government stakes
d) Foreign borrowing
Answer: a

548. The ‘MRTP Act’ was repealed during economic reforms to:
a) Promote competition and remove monopolies
b) Increase monopolies
c) Promote public sector monopolies
d) Ban foreign trade
Answer: a

549. Foreign Direct Investment (FDI) inflows increased after:
a) 1980 reforms
b) 1991 economic reforms
c) Post-2000
d) 1975
Answer: b

550. The ‘Balance of Payments’ crisis of 1991 was primarily caused by:
a) Huge fiscal deficit and foreign exchange shortage
b) High GDP
c) Increased exports
d) Decreased imports
Answer: a

551. The ‘Structural Adjustment Program’ was introduced by:
a) IMF and World Bank
b) UNDP
c) WTO
d) RBI
Answer: a

552. Which sector saw maximum deregulation post-1991 reforms?
a) Industrial sector
b) Agricultural sector
c) Service sector
d) Mining sector
Answer: a

553. The Goods and Services Tax (GST) is an example of:
a) Indirect tax reform
b) Agricultural reform
c) Foreign trade policy
d) Industrial policy
Answer: a

554. The ‘License Raj’ refers to:
a) System of licenses controlling business before liberalization
b) Tax system
c) Foreign investment policy
d) Labour law
Answer: a

555. Which financial institution was restructured during reforms to improve banking?
a) RBI
b) SEBI
c) IMF
d) World Bank
Answer: a

556. The ‘Make in India’ campaign was launched to:
a) Promote domestic manufacturing and attract investment
b) Increase imports
c) Promote agriculture
d) Expand foreign aid
Answer: a

557. Capital market reforms post-1991 improved:
a) Transparency and investor protection
b) Export incentives
c) Agricultural subsidies
d) Government control
Answer: a

558. The ‘Disinvestment Commission’ recommends:
a) Partial or full sale of government equity in PSUs
b) Increasing government stakes
c) Export policies
d) Tax policies
Answer: a

559. Which is a limitation of India’s economic reforms?
a) Social inequality
b) High growth
c) FDI inflows
d) Infrastructure development
Answer: a

560. ‘Financial sector reforms’ include:
a) Banking reforms and capital market liberalization
b) Agricultural credits only
c) Industrial licensing
d) Tax reforms only
Answer: a

561. The ‘2004-09’ government maintained reforms but with focus on:
a) Inclusive growth and social development
b) Complete rollback of reforms
c) Import ban
d) Reducing exports
Answer: a

562. Which sector saw major foreign investment post-reforms?
a) IT and telecommunications
b) Agriculture
c) Mining only
d) Education only
Answer: a

563. Inflation control post reforms was primarily managed by:
a) Monetary policy
b) Fiscal policy only
c) Industrial policy
d) Trade restrictions
Answer: a

564. ‘Economic reforms’ led to:
a) Increased competition and GDP growth
b) Trade protectionism
c) More government control
d) Industry nationalization
Answer: a

565. ‘Trade liberalization’ means:
a) Removal or reduction of trade barriers and tariffs
b) Increasing tariffs
c) Limiting foreign trade
d) Removing exports
Answer: a

566. Which body regulates foreign investment in India?
a) Foreign Investment Promotion Board (FIPB) (now merged in DPIIT)
b) RBI only
c) Finance Commission
d) SEBI only
Answer: a

567. The ‘Public Sector Undertakings’ (PSUs) after reforms:
a) Face competition and financial restructuring
b) Were all nationalized
c) Were closed down completely
d) Were merged into agriculture
Answer: a

568. The ‘Inclusive Growth’ approach means:
a) Growth benefiting all sections especially the poor
b) Growth benefitting only urban elites
c) Growth focused on exports
d) Growth based on imports
Answer: a

569. The ‘Financial Sector Legislative Reforms Commission’ was set up to:
a) Recommend a unified legal framework for financial sector
b) Increase taxes
c) Ban foreign investment
d) Promote rural loans
Answer: a

570. The public sector refers to:
a) Private companies
b) Government-owned enterprises
c) Foreign companies
d) Cooperative societies
Answer: b

571. The main objective of the public sector in India is to:
a) Earn profits only
b) Promote economic development and social welfare
c) Increase exports
d) Reduce government expenditure
Answer: b

572. Which of the following is an example of a Public Sector Undertaking (PSU)?
a) Infosys
b) Bharat Heavy Electricals Limited (BHEL)
c) Tata Steel
d) Reliance Industries
Answer: b

573. Public sector enterprises are owned and controlled by:
a) Private shareholders
b) Government
c) Foreign investors
d) Cooperative groups
Answer: b

574. The ‘Mahalanobis Model’ emphasized growth of:
a) Agriculture
b) Heavy industries in public sector
c) Service sector
d) Exports
Answer: b

575. During which Five-Year Plan was the public sector emphasized the most?
a) First Plan
b) Second Plan
c) Third Plan
d) Fourth Plan
Answer: b

576. Which body administers the public sector undertakings?
a) Ministry of Finance
b) Department of Public Enterprises (DPE)
c) Reserve Bank of India
d) Ministry of Commerce
Answer: b

577. The ‘Navaratnas’ in Public Sector refers to:
a) Nine high-performing PSUs
b) State-owned banks
c) Foreign companies
d) Government ministries
Answer: a

578. Which of the following is NOT an objective of public sector enterprises?
a) Employment generation
b) Checking monopoly of private sector
c) Maximizing shareholder profit only
d) Industrial development
Answer: c

579. The term ‘Disinvestment’ in context of PSUs means:
a) Selling government shares to private investors
b) Increasing government stake
c) Starting new PSUs
d) Nationalization
Answer: a

580. Which is the nodal agency for disinvestment in India?
a) SEBI
b) Department of Investment and Public Asset Management (DIPAM)
c) RBI
d) Finance Commission
Answer: b

581. The ‘Miniratnas’ and ‘Maharatnas’ are classified based on:
a) Autonomy and financial performance
b) Number of employees
c) Industrial sector
d) Location
Answer: a

582. Which of these is a strategic sector often dominated by public sector?
a) Defense production
b) IT services
c) Retail
d) Airlines
Answer: a

583. The Industrial Policy Resolution of 1956 emphasized:
a) Expansion of public sector
b) Complete privatization
c) Foreign direct investment ban
d) Service sector growth
Answer: a

584. The ‘Industrial Disputes Act’ applies to:
a) Labor relations including in public sector
b) Taxation
c) Foreign investments
d) Trade unions only in private sector
Answer: a

585. The ‘Nationalization’ of banks in India was done in:
a) 1969
b) 1956
c) 1980
d) 1991
Answer: a

586. Public sector enterprises face problems like:
a) Bureaucratic delays and inefficiency
b) Excessive competition
c) Too much profit
d) Lack of employees
Answer: a

587. The ‘Turnaround’ of a sick PSU implies:
a) Bringing it back to profitability
b) Closure
c) Merging with private firms
d) Export focus
Answer: a

588. Which sector has the biggest share of public sector enterprises?
a) Heavy industry
b) IT services
c) Retail
d) Hospitality
Answer: a

589. ‘Sick’ public sector refers to:
a) Enterprises making losses continuously
b) Profitable enterprises
c) New enterprises
d) Foreign firms
Answer: a

590. Which policy promotes participation of private sector alongside public sector?
a) Mixed economy
b) Socialist economy
c) Capitalist economy
d) Planned economy
Answer: a

591. Which PSU is associated with oil and gas?
a) ONGC
b) BHEL
c) SAIL
d) NTPC
Answer: a

592. The main source of funds for public sector enterprises is:
a) Government budget and borrowings
b) Shareholder dividends
c) Foreign direct investment
d) Export earnings
Answer: a

593. Which institution provides financial support specifically to PSUs?
a) Industrial Development Bank of India (IDBI)
b) World Bank
c) IMF
d) SEBI
Answer: a

594. The ‘Public Sector Undertakings’ are subject to regulation by:
a) Department of Public Enterprises (DPE)
b) Ministry of Commerce
c) RBI
d) IMF
Answer: a

595. ‘Strategic disinvestment’ implies:
a) Selling controlling stake of PSU to private sector
b) Partial share sale only
c) Closing down
d) Exporting shares
Answer: a

596. The performance of public sector enterprises is reviewed by:
a) Public Enterprise Survey
b) Reserve Bank of India
c) Ministry of Finance only
d) SEBI only
Answer: a

597. The ‘Accountability’ of PSUs is ensured through:
a) Parliamentary committees and audits
b) Only executive orders
c) Foreign investors
d) Private shareholders
Answer: a

598. Which PSU is known for steel production in India?
a) SAIL (Steel Authority of India Limited)
b) NTPC
c) ONGC
d) BHEL
Answer: a

599. The term ‘Maharatna’ status allows a PSU:
a) Greater financial and operational autonomy
b) No autonomy
c) Closure rights
d) Export restrictions
Answer: a

600. The cooperative sector primarily refers to:
a) Private companies
b) Voluntary organizations owned and controlled by members
c) Government bodies only
d) Foreign corporations
Answer: b

601. The key characteristic of a cooperative society is:
a) Profit maximization
b) Democratic control and mutual benefit
c) Government ownership
d) Foreign trade focus
Answer: b

602. The first cooperative society in India was established in:
a) 1904
b) 1912
c) 1920
d) 1947
Answer: a

603. The main objective of cooperative societies is:
a) Promote members’ economic interests through mutual help
b) Export goods
c) Increase taxes
d) Urban development
Answer: a

604. Which government body regulates cooperative societies in India?
a) Ministry of Cooperation and Registrar of Cooperative Societies
b) SEBI
c) RBI
d) Ministry of Finance
Answer: a

605. Agricultural credit cooperatives mainly provide:
a) Short-term loans to farmers
b) Consumer loans
c) Industrial finance
d) Export financing
Answer: a

606. The ‘Multistate Cooperative Societies Act’ regulates cooperatives operating in:
a) Multiple states
b) One state only
c) Only union territories
d) Urban areas only
Answer: a

607. The ‘Dairy Cooperative’ movement in India was popularized by:
a) Verghese Kurien
b) M. S. Swaminathan
c) C. Rajagopalachari
d) V. P. Singh
Answer: a

608. The National Dairy Development Board (NDDB) was established to:
a) Promote dairy cooperatives and milk production
b) Export agricultural products
c) Develop fisheries
d) Regulate banks
Answer: a

609. The cooperative sector plays a major role in:
a) Agricultural marketing
b) Banking and rural credit
c) Consumer goods distribution
d) All of the above
Answer: d

610. 'Credit Cooperatives' are primarily focused on:
a) Providing loans to members
b) Exporting goods
c) Manufacturing products
d) Urban infrastructure
Answer: a

611. Membership in a cooperative society is:
a) Voluntary
b) Mandatory
c) Restricted only to urban elites
d) Limited to government officials
Answer: a

612. Profits of a cooperative society are distributed:
a) Among members according to their participation
b) Only to government
c) To foreign investors
d) Only to board members
Answer: a

613. The ‘Cooperative Marketing Societies’ help farmers by:
a) Buying and selling agricultural produce collectively
b) Promoting exports only
c) Regulating prices by the government
d) Importing goods
Answer: a

614. The cooperative sector is often called the:
a) Third sector of the economy
b) Private sector
c) Public sector
d) Informal sector
Answer: a

615. The ‘Urban Cooperative Banks’ mainly serve:
a) Small traders and urban consumers
b) Large corporations
c) Agriculturalists
d) Exporters
Answer: a

616. Which is a key challenge faced by cooperatives in India?
a) Political interference
b) Lack of members
c) Over-regulation by foreign bodies
d) Low demand
Answer: a

617. The ‘Farmers Producer Organizations’ (FPOs) are a form of:
a) Cooperative society aiming at collective farming and marketing
b) Private companies
c) Government agencies
d) NGOs only
Answer: a

618. Cooperative societies operate on which principle?
a) One member, one vote
b) Votes according to shares
c) Family-based votes
d) None of the above
Answer: a

619. The ‘Indian Cooperative Act’ was enacted in:
a) 1904
b) 1912
c) 1926
d) 1956
Answer: c

620. Which of the following is NOT a type of cooperative?
a) Consumer cooperatives
b) Agricultural cooperatives
c) Industrial cooperatives
d) Multinational cooperatives
Answer: d

621. The ‘Milk Revolution’ in India is popularly known as:
a) Operation Flood
b) Green Revolution
c) White Revolution
d) Food Security Mission
Answer: c

622. The National Cooperative Development Corporation (NCDC) supports:
a) Cooperative development and livelihood projects
b) Urban infrastructure
c) Export subsidies
d) Import tariffs
Answer: a

623. Cooperatives mainly aim to:
a) Maximize member welfare
b) Maximize profits for outsiders
c) Reduce exports
d) Urbanize agriculture
Answer: a

624. Which cooperative body handles agricultural marketing in India?
a) State Agricultural Marketing Board
b) SEBI
c) RBI
d) Ministry of Commerce
Answer: a

625. The Andhra Pradesh Farmers' Cooperative movement was pioneered by:
a) N. G. Ranga
b) Verghese Kurien
c) C. Rajagopalachari
d) M. S. Swaminathan
Answer: a

626. The share capital in a cooperative society is:
a) Owned collectively by members
b) Owned by government only
c) Owned by foreign investors
d) Not owned by anyone
Answer: a

627. Cooperative banks are mainly under the supervision of:
a) RBI and Registrar of Cooperative Societies
b) Ministry of Agriculture
c) Ministry of Finance only
d) SEBI
Answer: a

628. The ‘Kisan Credit Card’ scheme provides:
a) Short-term credit to farmers
b) Credit to industrialists
c) Credit to exporters
d) Urban loans
Answer: a

629. Which sector has a major presence of cooperatives in India?
a) Textiles
b) Agriculture
c) IT
d) Automotive
Answer: b

630. Labour in economics refers to:
a) Physical and mental effort used in production
b) Capital investment
c) Entrepreneurship
d) Natural resources
Answer: a

631. The Minimum Wages Act was enacted in:
a) 1948
b) 1956
c) 1976
d) 1980
Answer: a

632. Trade unions are organizations of:
a) Employers
b) Workers
c) Government officials
d) Foreign investors
Answer: b

633. The Industrial Disputes Act deals with:
a) Settlement of disputes between employers and employees
b) Tax disputes
c) Trade disputes
d) Export disputes
Answer: a

634. The ‘Right to Work’ is:
a) A fundamental right in the Indian constitution
b) A directive principle of state policy
c) Not recognized
d) A trade union law
Answer: b

635. Child labour is prohibited by which Indian law?
a) Child Labour (Prohibition and Regulation) Act 1986
b) Minimum Wages Act
c) Industrial Disputes Act
d) Factories Act
Answer: a

636. The Factories Act regulates:
a) Working conditions in factories
b) Taxation of industries
c) Trade policies
d) Banking transactions
Answer: a

637. Maximum working hours per week under Indian labour laws are:
a) 48 hours
b) 60 hours
c) 56 hours
d) 72 hours
Answer: a

638. The ‘Bonded Labour System (Abolition) Act’ aims to:
a) Eradicate bonded labour
b) Promote industrial bonds
c) Regulate working hours
d) Control foreign trade
Answer: a

639. The ‘Employees’ Provident Fund’ provides:
a) Retirement benefits to workers
b) Health benefits only
c) Employment guarantee
d) Insurance for companies
Answer: a

640. The ‘Industrial Employment (Standing Orders) Act’ deals with:
a) Establishing workplace rules and conditions
b) Export policies
c) Import restrictions
d) Tax laws
Answer: a

641. Labour welfare activities include:
a) Health, education, housing, and recreation for workers
b) Tax collection
c) Bank loans
d) Foreign trade
Answer: a

642. The ‘Shramik Adhikar Yojana’ is related to:
a) Labour rights awareness
b) Urban housing
c) Agricultural subsidies
d) Banking services
Answer: a

643. The ‘Child Labour (Prohibition and Regulation) Act’ prohibits:
a) Employment of children below 14 years in hazardous industries
b) Employment of adults in factories
c) Foreign labour in India
d) Women labour
Answer: a

644. The ‘Maternity Benefit Act’ provides benefits to:
a) Women employees during childbirth
b) Retired persons
c) Employers
d) Male workers
Answer: a

645. Comfortable and safe working conditions are promoted by:
a) The Factories Act
b) The Companies Act
c) The Banking Regulation Act
d) The Competition Act
Answer: a

646. Unorganized labour refers to:
a) Workers without formal employment contracts and social security
b) Government employees
c) Public sector employees
d) Formal sector workers
Answer: a

647. The majority of India’s workforce is employed in:
a) The unorganized sector
b) Organized sector
c) IT sector
d) Banking sector
Answer: a

648. The ‘Trade Unions Act’ regulates:
a) Formation and registration of trade unions
b) Taxation
c) Foreign investment
d) Industrial policy
Answer: a

649. The number of workers required to form a trade union is:
a) 7 or more
b) 12 or more
c) 5 or more
d) 10 or more
Answer: a

650. The ‘Equal Remuneration Act’ mandates:
a) Equal pay for men and women for the same work
b) Minimum wage
c) Maximum working hours
d) Social security benefits
Answer: a

651. ‘Industrial Relations’ refers to:
a) Relations between workers and employers
b) Trade between industries
c) Government and industries
d) Foreign trade
Answer: a

652. The ‘Employees’ State Insurance (ESI) Act’ provides:
a) Social security to industrial workers
b) Health insurance to farmers
c) Housing benefits
d) Unemployment benefits
Answer: a

653. ‘Labour productivity’ measures:
a) Output per labour hour
b) Number of workers
c) Income tax paid
d) Working hours
Answer: a

654. The ‘Minimum Wages Act’ mandates:
a) Minimum wage rates for workers across industries
b) Maximum working hours
c) Social security
d) Labour unions’ formation
Answer: a

655. Which ministry is responsible for labour welfare in India?
a) Ministry of Labour and Employment
b) Ministry of Agriculture
c) Ministry of Finance
d) Ministry of Commerce
Answer: a

656. The ‘Apprentices Act’ regulates:
a) Training and employment of apprentices
b) Child labour
c) Trade unions
d) Industrial disputes
Answer: a

657. Which of the following is a social security scheme for unorganized workers?
a) Pradhan Mantri Shram Yogi Mandhan Yojana
b) MGNREGA
c) Make in India
d) Digital India
Answer: a

658. The term ‘Feminization of Labour’ indicates:
a) Increasing participation of women in the workforce
b) Decline in women’s employment
c) Gender pay gap
d) Women’s unemployment
Answer: a

659. Which of the following is NOT a labour welfare measure?
a) Medical aid
b) Housing facilities
c) Bonus and incentives
d) Taxation policies
Answer: d

660. Population density refers to:
a) Number of people per unit area
b) Number of births per year
c) Number of deaths per year
d) Total population
Answer: a

661. The Census of India is conducted every:
a) 5 years
b) 10 years
c) 15 years
d) 20 years
Answer: b

662. Which is the most populous state in India?
a) Uttar Pradesh
b) Maharashtra
c) Bihar
d) West Bengal
Answer: a

663. The term ‘Demographic Dividend’ refers to:
a) Economic growth potential from a large working-age population
b) Population decline
c) Aging population
d) Urban migration
Answer: a

664. The Total Fertility Rate (TFR) indicates:
a) Average number of children born per woman
b) Number of births per 1000 people
c) Mortality rate
d) Life expectancy
Answer: a

665. Population growth rate in India is currently:
a) Increasing rapidly
b) Decreasing gradually
c) Stable
d) Unknown
Answer: b

666. The replacement level fertility rate is:
a) 2.1 children per woman
b) 3 children per woman
c) 1 child per woman
d) 4 children per woman
Answer: a

667. The ‘Sex Ratio’ in population studies refers to:
a) Number of females per 1000 males
b) Number of males per 1000 females
c) Birth rate
d) Death rate
Answer: a

668. Which state has the highest literacy rate in India?
a) Kerala
b) Bihar
c) Uttar Pradesh
d) Rajasthan
Answer: a

669. ‘Population Density’ is highest in:
a) Delhi
b) Arunachal Pradesh
c) Rajasthan
d) Jammu & Kashmir
Answer: a

670. Population explosion refers to:
a) Rapid increase in population
b) Decline in population
c) Migration
d) Urbanization
Answer: a

671. Which is a major cause of population growth in India?
a) High birth rate and declining death rate
b) High mortality
c) Low birth rate
d) High emigration
Answer: a

672. The Family Planning Program in India was launched in:
a) 1952
b) 1965
c) 1975
d) 1980
Answer: a

673. Median age of India’s population is:
a) Below 30 years
b) Above 50 years
c) Around 60 years
d) Around 70 years
Answer: a

674. The ‘Census’ includes data on:
a) Population, literacy, employment, and housing
b) Only population numbers
c) Only jobs
d) Only education
Answer: a

675. Which of the following impacts population growth?
a) Urbanization
b) Healthcare improvements
c) Education levels
d) All of the above
Answer: d

676. The ‘Dependency Ratio’ is:
a) Ratio of dependents (age below 15 and above 65) to working-age population
b) Number of babies born
c) Literacy ratio
d) Employment ratio
Answer: a

677. Which demographic stage is characterized by high birth and death rates?
a) Stage 1 (Pre-industrial)
b) Stage 2 (Transitional)
c) Stage 3 (Industrial)
d) Stage 4 (Post-industrial)
Answer: a

678. Population momentum refers to:
a) Continued population growth despite lower fertility rates due to young age structure
b) Population decline
c) Urban migration
d) Mortality rate
Answer: a

679. Which state has the lowest sex ratio (females per 1000 males)?
a) Haryana
b) Kerala
c) Tamil Nadu
d) Goa
Answer: a

680. Life expectancy at birth in India is approximately:
a) 70 years
b) 50 years
c) 30 years
d) 90 years
Answer: a

681. The ‘National Population Policy’ was launched in:
a) 2000
b) 1991
c) 1980
d) 2010
Answer: a

682. Which factor does NOT directly affect population growth?
a) Birth rate
b) Death rate
c) Migration
d) Export volume
Answer: d

683. India’s population growth is primarily concentrated in:
a) Northern and Eastern states
b) Southern states only
c) Western states only
d) Northeastern states only
Answer: a

684. Urban population in India is growing due to:
a) Rural to urban migration
b) Natural increase
c) Both a and b
d) Declining rural population only
Answer: c

685. The term ‘Population Control’ refers to:
a) Measures to reduce birth rates
b) Increasing population
c) Export regulation
d) Urbanization
Answer: a

686. ‘Infant Mortality Rate’ (IMR) measures:
a) Number of deaths of infants below one year per 1000 live births
b) Number of births per 1000 population
c) Number of deaths per 1000 population
d) Life expectancy
Answer: a

687. Migration from rural to urban areas causes:
a) Urban growth and challenges like slums
b) Increase in rural population
c) Decrease in urban population
d) None
Answer: a

688. Which of these is a method of family planning?
a) Contraception
b) Agricultural subsidies
c) Industrial policy
d) Export incentives
Answer: a

689. Population density is lowest in which part of India?
a) Himalayan region
b) Indo-Gangetic plain
c) Coastal areas
d) Urban centers
Answer: a

690. Globalization refers to:
a) Increased interconnectedness and integration of economies worldwide
b) Isolation of economies
c) Nationalization of industries
d) Local trade only
Answer: a

691. Which organization promotes international trade and economic cooperation?
a) WTO (World Trade Organization)
b) IMF
c) UNDP
d) WHO
Answer: a

692. Which of the following is a key feature of globalization?
a) Free flow of goods, services, and capital across countries
b) Government-controlled trade
c) Closed national economies
d) Barriers to trade
Answer: a

693. The term ‘Liberalization’ in globalization means:
a) Reducing restrictions on trade and investment
b) Increasing trade barriers
c) Restricting foreign investment
d) Promoting tariffs
Answer: a

694. Foreign Direct Investment (FDI) is:
a) Investment by foreign companies in domestic businesses
b) Government loans
c) Export promotion
d) Import tariffs
Answer: a

695. The ‘Outsourcing’ phenomenon refers to:
a) Hiring external firms to perform business processes
b) Importing goods
c) Government subsidies
d) Domestic manufacturing
Answer: a

696. Which sector in India has benefited most from globalization?
a) IT and services sector
b) Agriculture
c) Public sector
d) Manufacturing only
Answer: a

697. The ‘Balance of Payments’ includes:
a) Transactions of a country with the rest of the world
b) Domestic trade
c) Government budget
d) Inflation data
Answer: a

698. The ‘WTO’ was established in:
a) 1995
b) 1980
c) 1947
d) 2000
Answer: a

699. ‘Multinational Corporations’ (MNCs) are:
a) Companies operating in multiple countries
b) Government-owned firms
c) Local businesses
d) NGOs
Answer: a

700. Which of the following is an effect of globalization?
a) Increased competition
b) Job creation
c) Spread of technology
d) All of the above
Answer: d

701. The term ‘Backlash against globalization’ refers to:
a) Negative reaction to globalization impacts such as job losses
b) Support for globalization
c) Tax incentives
d) Export promotion
Answer: a

702. The ‘GATS’ agreement in WTO refers to:
a) General Agreement on Trade in Services
b) Goods and Tariff System
c) Global Agricultural Trade Scheme
d) Government Assistance to Traders
Answer: a

703. Which Indian city is known as an IT hub due to globalization?
a) Bengaluru
b) Jaipur
c) Lucknow
d) Varanasi
Answer: a

704. Global supply chains refer to:
a) Production process spread across multiple countries
b) Local manufacturing
c) Import quotas
d) Government subsidies
Answer: a

705. The ‘TRIPS’ agreement in WTO deals with:
a) Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights
b) Tariffs and taxes
c) Export incentives
d) Food security
Answer: a

706. Outsourcing mainly helps companies in:
a) Reducing costs and focusing on core areas
b) Increasing domestic jobs
c) Increasing production only
d) Taxation
Answer: a

707. The ‘World Bank’ primarily provides:
a) Development finance and loans to developing countries
b) Trade agreements
c) Military support
d) Tax regulation
Answer: a

708. The ‘IMF’ provides:
a) Financial assistance to countries facing balance of payments problems
b) Public health funding
c) Export subsidies
d) Education loans
Answer: a

709. Which is a common criticism of globalization?
a) It increases inequality
b) It promotes job creation everywhere
c) It reduces poverty in all countries
d) Provides universal benefits without downsides
Answer: a

710. The ‘Brain Drain’ phenomenon is:
a) Migration of skilled workers to developed countries
b) Increase in literacy
c) Population growth
d) Urbanization
Answer: a

711. The term ‘Digital Divide’ refers to:
a) Gap in access to information technology between developed and developing countries
b) Economic inequality
c) Trade restrictions
d) Currency fluctuations
Answer: a

712. ‘Fair Trade’ aims to:
a) Promote equitable trading conditions and sustainable production
b) Increase tariffs
c) Ban exports
d) Control imports
Answer: a

713. Which of the following promotes globalization?
a) Advances in communication technology
b) Trade barriers
c) Nationalization
d) Currency controls
Answer: a

714. The ‘Global Value Chain’ means:
a) The full range of activities from design to production distributed globally
b) Local trade chains
c) Domestic manufacturing only
d) Import quotas
Answer: a

715. Economic globalization can be measured by:
a) International trade as percentage of GDP
b) Domestic consumption
c) Number of factories
d) Literacy rates
Answer: a

716. The ‘BRICS’ countries are:
a) Brazil, Russia, India, China, South Africa
b) Belgium, Russia, Israel, Canada, Spain
c) Brazil, Romania, Indonesia, China, Singapore
d) Bangladesh, Russia, India, Chile, South Africa
Answer: a

717. Currency convertibility helps globalization by:
a) Facilitating exchange of money between countries
b) Restricting foreign trade
c) Increasing tariffs
d) Banning imports
Answer: a

718. ‘Protectionism’ is:
a) Use of tariffs and quotas to protect domestic industry from foreign competition
b) Free trade policies
c) Foreign investment promotion
d) Export subsidies
Answer: a

719. The ‘Service Sector’ contribution post-globalization in India is:
a) Significantly increased
b) Declined
c) Remained same
d) Only rural
Answer: a

720. Sustainable development means:
a) Meeting the needs of the present without compromising future generations’ ability to meet their own needs
b) Unlimited resource consumption
c) Economic growth only
d) Industrial expansion only
Answer: a

721. The three pillars of sustainable development are:
a) Economic growth, social inclusion, environmental protection
b) Industrialization, urbanization, globalization
c) Agriculture, mining, manufacturing
d) Politics, economics, culture
Answer: a

722. The ‘Brundtland Commission Report’ is famous for:
a) Defining sustainable development
b) Global trade policy
c) Agricultural reforms
d) Industrial policy
Answer: a

723. Which of the following is a renewable resource?
a) Coal
b) Oil
c) Solar energy
d) Natural gas
Answer: c

724. ‘Carbon footprint’ measures:
a) Total greenhouse gas emissions caused by an individual, organization, or product
b) Forest cover
c) Air pollution only
d) Water pollution only
Answer: a

725. The Kyoto Protocol aimed at:
a) Reducing global greenhouse gas emissions
b) Increasing industrial growth
c) Promoting exports
d) Controlling poverty
Answer: a

726. Which of the following is NOT a goal of sustainable development?
a) Reducing poverty
b) Environmental conservation
c) Economic growth at any cost
d) Social equity
Answer: c

727. ‘Green economy’ aims at:
a) Low carbon, resource-efficient, and socially inclusive growth
b) Industrial expansion
c) Trade surplus
d) Urbanization only
Answer: a

728. The Sustainable Development Goals (SDGs) were adopted by the United Nations in:
a) 2015
b) 2000
c) 1992
d) 1987
Answer: a

729. Which of the following is an indicator of environmental sustainability?
a) Biodiversity
b) GDP growth rate
c) Population growth
d) Literacy rate
Answer: a

730. ‘Afforestation’ means:
a) Planting new forests on lands not previously forested
b) Cutting down forests
c) Soil erosion control
d) Mining
Answer: a

731. ‘Circular economy’ promotes:
a) Recycling and reusing resources to reduce waste
b) Linear resource usage
c) Increased consumption
d) Export-oriented economy
Answer: a

732. The ‘Paris Agreement’ focuses on:
a) Climate change mitigation and adaptation
b) Trade liberalization
c) Human rights
d) Agriculture subsidies
Answer: a

733. Which of the following contributes to unsustainable development?
a) Overexploitation of natural resources
b) Conservation efforts
c) Renewable energy use
d) Pollution control
Answer: a

734. ‘Carrying capacity’ refers to:
a) Maximum population an environment can sustain indefinitely
b) Load of trucks
c) Economic growth rate
d) Trade balance
Answer: a

735. Which sector contributes the most to greenhouse gas emissions?
a) Energy and industry
b) Agriculture only
c) Services sector only
d) Forestry
Answer: a

736. The term ‘Ecological Footprint’ measures:
a) Human demand on nature’s resources
b) Number of species
c) Population density
d) Trade deficits
Answer: a

737. ‘Water footprint’ measures:
a) Total freshwater used directly and indirectly
b) River water quality
c) Rainfall only
d) Ocean water
Answer: a

738. ‘Sustainable agriculture’ promotes:
a) Practices that maintain soil fertility and biodiversity
b) Use of chemical fertilizers only
c) Monoculture farming
d) Large scale deforestation
Answer: a

739. The ‘Agenda 21’ was adopted in:
a) Rio Earth Summit, 1992
b) Kyoto Protocol
c) Paris Agreement
d) Stockholm Conference
Answer: a

740. Which of the following is a renewable energy source?
a) Wind energy
b) Coal
c) Oil
d) Natural gas
Answer: a

741. ‘Green technology’ includes:
a) Technologies that reduce environmental impact
b) Industrial pollution
c) Fossil fuel extraction
d) Urban expansion
Answer: a

742. Which international body monitors sustainable development progress?
a) United Nations
b) IMF
c) WTO
d) World Bank
Answer: a

743. ‘Environmental sustainability’ focuses on:
a) Conserving natural resources and ecosystems
b) Industrial growth
c) Increasing exports
d) Urbanization
Answer: a

744. ‘Renewable energy’ helps reduce:
a) Carbon emissions
b) GDP
c) Literacy
d) Population
Answer: a

745. Which of the following is a climate change adaptation strategy?
a) Building flood defenses
b) Increasing fossil fuel use
c) Deforestation
d) Overfishing
Answer: a

746. Sustainable transport includes:
a) Public transportation and non-motorized transport
b) Car manufacturing only
c) Air travel only
d) Increased use of fossil fuels
Answer: a

747. The ‘Convention on Biological Diversity’ aims to:
a) Conserve biodiversity and sustainable use of its components
b) Promote industrial growth
c) Trade policies
d) Export agricultural products
Answer: a

748. Which country hosted the 2015 Paris Climate Conference?
a) France
b) USA
c) UK
d) Germany
Answer: a

749. ‘Sustainability’ requires balance between:
a) Economic, social, and environmental factors
b) Trade and imports only
c) Industrial production only
d) Population growth only
Answer: a

750. Infrastructure refers to:
a) Basic physical and organizational structures and facilities needed for operation of a society
b) Only roads and bridges
c) Only industries
d) Only communication systems
Answer: a

751. Which of the following is NOT considered core infrastructure?
a) Electricity
b) Education
c) Transportation
d) Water supply
Answer: b

752. The Golden Quadrilateral project connects which cities?
a) Delhi, Mumbai, Chennai, and Kolkata
b) Delhi, Bangalore, Pune, and Hyderabad
c) Mumbai, Chennai, Kolkata, and Goa
d) Delhi, Jaipur, Lucknow, and Patna
Answer: a

753. The ‘Pradhan Mantri Gram Sadak Yojana’ aims to:
a) Provide all-weather road connectivity to rural areas
b) Develop highways connecting major cities
c) Increase airport accessibility
d) Improve urban sanitation
Answer: a

754. Which organization is responsible for road development in India?
a) National Highways Authority of India (NHAI)
b) Indian Railways
c) Ministry of Commerce
d) SEBI
Answer: a

755. The largest mode of freight transport in India is:
a) Railways
b) Roadways
c) Airways
d) Waterways
Answer: b

756. The ‘Smart Cities Mission’ primarily focuses on:
a) Urban infrastructure development and smart solutions
b) Rural roads
c) Agricultural development
d) Import-export facilitation
Answer: a

757. The main source of energy generation in India is:
a) Thermal (coal-based) power
b) Solar power
c) Nuclear power
d) Wind power
Answer: a

758. Which Indian state has the highest installed solar power capacity?
a) Rajasthan
b) Kerala
c) Punjab
d) Assam
Answer: a

759. The busiest port in India by cargo handled is:
a) Jawaharlal Nehru Port (Mumbai)
b) Chennai Port
c) Kolkata Port
d) Visakhapatnam Port
Answer: a

760. ‘Inland Water Transport’ refers to:
a) Movement of goods and passengers on rivers and canals
b) Sea transport
c) Air transport
d) Road transport
Answer: a

761. The ‘Metro Rail’ system was first introduced in which Indian city?
a) Kolkata
b) Delhi
c) Mumbai
d) Chennai
Answer: a

762. Which of the following is a renewable source of energy?
a) Hydroelectric power
b) Coal
c) Oil
d) Natural gas
Answer: a

763. The ‘Energy Conservation Act’ was enacted in India in:
a) 2001
b) 1990
c) 2010
d) 2015
Answer: a

764. ‘Public-Private Partnership’ (PPP) in infrastructure means:
a) Collaboration between government and private sector for infrastructure projects
b) Government-only projects
c) Private-only projects
d) NGO involvement
Answer: a

765. Which of the following is NOT an energy infrastructure?
a) Power plants
b) Transmission lines
c) Hospitals
d) Substations
Answer: c

766. What is the main challenge for infrastructure development in India?
a) Funding and maintenance
b) Lack of demand
c) Political stability
d) Export incentives
Answer: a

767. The ‘Atal Mission for Rejuvenation and Urban Transformation’ (AMRUT) focuses on:
a) Improving urban infrastructure such as water supply and sewerage
b) Rural electrification
c) Export promotion
d) Industrial growth
Answer: a

768. Which ministry handles infrastructure development in India?
a) Ministry of Road Transport and Highways
b) Ministry of Commerce
c) Ministry of Agriculture
d) Ministry of Health and Family Welfare
Answer: a

769. The ‘Sagarmala Project’ aims to:
a) Modernize ports and coastal infrastructure
b) Develop IT parks
c) Increase agricultural output
d) Promote tourism only
Answer: a

770. Which form of transportation has the least share in freight movement in India?
a) Airways
b) Roadways
c) Railways
d) Waterways
Answer: a

771. The ‘National Electric Mobility Mission’ is aimed at:
a) Promoting electric vehicles and reducing fossil fuel use
b) Expanding railways
c) Increasing exports
d) Urban housing development
Answer: a

772. The ‘Smart Grid’ refers to:
a) Modern electrical grid using digital communication and technology
b) Road network
c) Water distribution
d) Telecommunication
Answer: a

773. What is the role of ‘National Highways Authority of India’ (NHAI)?
a) Development, maintenance, and management of national highways
b) Regulation of railways
c) Funding industrial projects
d) Rural development
Answer: a

774. The ‘Bharatmala Project’ focuses on:
a) Road development and connectivity enhancement
b) Water conservation
c) Agricultural marketing
d) Power generation
Answer: a

775. Which Indian city has the highest air traffic?
a) Delhi
b) Mumbai
c) Bengaluru
d) Chennai
Answer: a

776. ‘Renewable Energy’ initiatives in India include:
a) Solar, wind, and biomass energy
b) Coal and oil
c) Nuclear energy only
d) Diesel power
Answer: a

777. The ‘Pradhan Mantri Sahaj Bijli Har Ghar Yojana’ (Saubhagya) aims to:
a) Provide electricity connections to all households
b) Promote rural roads
c) Develop urban infrastructure
d) Increase exports
Answer: a

778. The ‘Digital India’ campaign focuses on:
a) Expanding digital infrastructure and internet connectivity
b) Industrial growth
c) Agricultural loan schemes
d) Health services only
Answer: a

779. What is ‘Urban Infrastructure’?
a) Facilities like water supply, sanitation, transport, housing in urban areas
b) Agriculture facilities
c) Rural road networks
d) Export infrastructure
Answer: a

780. Inflation is best described as:
a) A persistent increase in the general price level
b) A decrease in the prices of goods
c) Constant prices over time
d) Fluctuating stock market
Answer: a

781. CPI measures:
a) Change in retail prices of a basket of consumer goods
b) Wholesale prices
c) Producer prices
d) Stock market indices
Answer: a

782. Demand-pull inflation occurs when:
a) Aggregate demand exceeds aggregate supply
b) Production costs rise
c) Government controls prices
d) Trade deficits increase
Answer: a

783. Cost-push inflation results from:
a) Increase in production costs
b) Falling demand
c) Monetary easing
d) Export growth
Answer: a

784. Hyperinflation is characterized by:
a) Extremely rapid and out of control inflation
b) Price stability
c) Low inflation
d) Deflation
Answer: a

785. Which of these is used by central banks to control inflation?
a) Raising interest rates
b) Increasing money supply
c) Reducing reserve requirements
d) Decreasing taxes
Answer: a

786. ‘Stagflation’ is a situation of:
a) High inflation with stagnant economic growth and high unemployment
b) Low inflation and high growth
c) Deflation and unemployment
d) High growth and low inflation
Answer: a

787. The ‘Wage-price spiral’ refers to:
a) Rising wages causing higher prices and vice versa
b) Continuous fall of wages and prices
c) Inflation controlled by wages
d) Price stability
Answer: a

788. What happens to the purchasing power of money during inflation?
a) It decreases
b) It increases
c) It remains constant
d) It fluctuates randomly
Answer: a

789. The Wholesale Price Index (WPI) in India includes:
a) Prices at the wholesale stage
b) Consumer prices only
c) Export prices only
d) Industrial output
Answer: a

790. Inflation targeting is a monetary policy strategy aimed at:
a) Keeping inflation within a specified target range
b) Maximizing exports
c) Controlling labor unions
d) None of the above
Answer: a

791. An increase in money supply without a corresponding increase in output leads to:
a) Inflation
b) Deflation
c) Recession
d) Stagnation
Answer: a

792. Core inflation excludes:
a) Volatile food and fuel prices
b) All food prices
c) Housing prices
d) Services inflation
Answer: a

793. Inflation benefits:
a) Debtors
b) Creditors
c) Fixed income earners
d) Consumers of basic goods
Answer: a

794. The Consumer Price Index is compiled by:
a) Central Statistics Office (CSO)
b) RBI
c) Ministry of Commerce
d) Ministry of Finance
Answer: a

795. Which of the following is a consequence of high inflation?
a) Uncertainty in investment
b) Increased savings
c) Stable prices
d) Increased purchasing power
Answer: a

796. Inflation reduces real interest rates when:
a) Nominal interest rates are lower than inflation rate
b) Inflation is zero
c) Nominal interest rates are higher than inflation
d) Inflation decreases
Answer: a

797. Indexation refers to:
a) Adjusting income payments to the inflation rate
b) Export adjustments
c) Tax indexing
d) Price controls
Answer: a

798. The Fisher Effect relates to:
a) Relationship between nominal interest rates and inflation expectations
b) Tax rates and inflation
c) Wages and price control
d) Foreign exchange and inflation
Answer: a

799. Inflation is generally measured as:
a) Percentage change in price index over time
b) Change in income
c) Change in taxes
d) Change in money supply alone
Answer: a

800. A deflationary period is characterized by:
a) Falling prices
b) Rising prices
c) Stable prices
d) Inflation
Answer: a

801. Demand-side policies to control inflation include:
a) Increasing interest rates
b) Subsidies
c) Increasing government spending
d) Reducing taxes
Answer: a

802. Cost of living adjustments (COLA) are linked to:
a) Changes in inflation
b) Changes in taxes
c) Employment rates
d) Export growth
Answer: a

803. The Phillips Curve depicts a relationship between:
a) Inflation and unemployment
b) GDP and inflation
c) Interest rates and inflation
d) Exports and imports
Answer: a

804. Inflation can distort:
a) Savings and investment decisions
b) Agricultural production only
c) Export policies
d) Urbanization
Answer: a

805. ‘Monetary tightening’ aims to:
a) Reduce inflation and money supply
b) Increase inflation
c) Increase spending
d) Reduce taxes
Answer: a

806. ‘Inflation expectations’ affect:
a) Wage demands and price setting
b) Foreign trade only
c) Currency exchange only
d) Public spending only
Answer: a

807. In India, GST was introduced in:
a) 2017
b) 2010
c) 2005
d) 1991
Answer: a

808. Inflation targeting by RBI aims to keep inflation in range of:
a) 4% ± 2%
b) 10% ± 5%
c) 1%
d) Zero inflation
Answer: a

809. Which of the following is NOT a cause of inflation?
a) Excessive money supply
b) Supply-side shocks
c) Increase in production
d) Demand-pull effects
Answer: c

810. Economic planning is primarily aimed at:
a) Balanced and efficient resource allocation
b) Increasing imports only
c) Promoting exports only
d) Tax collection
Answer: a

811. Planning Commission in India was replaced by:
a) NITI Aayog
b) Finance Commission
c) RBI
d) SEBI
Answer: a

812. The ‘Five-Year Plans’ in India mostly emphasized:
a) Industrial and agricultural development
b) Foreign trade
c) Banking reforms
d) Urbanization only
Answer: a

813. ‘Indicative planning’ means:
a) Non-binding guidance for the economy
b) Mandatory government directives
c) Market deregulation
d) Budget proposals
Answer: a

814. Which model heavily influenced India’s Second Five-Year Plan?
a) Mahalanobis model focusing on heavy industry
b) Harrod-Domar model
c) Keynesian model
d) Rostow’s stages
Answer: a

815. The main function of NITI Aayog is:
a) Policy advisory and coordination
b) Granting loans
c) Printing currency
d) Tax collection
Answer: a

816. ‘Rolling Plans’ are:
a) Plans revised yearly to keep them updated
b) Fixed five-year plans only
c) Annual budgets
d) Development schemes for rural areas
Answer: a

817. The ‘Strategy of Mixed Economy’ means:
a) Combining public and private sectors for growth
b) Complete public ownership
c) Complete private ownership
d) Foreign ownership only
Answer: a

818. One of the main shortcomings of Indian planning was:
a) Excessive bureaucratic control
b) Lack of government participation
c) No industrial growth
d) High exports
Answer: a

819. The ‘Eleventh Five-Year Plan’ emphasized:
a) Inclusive growth and social sectors
b) Industrial growth only
c) Export growth only
d) Agriculture only
Answer: a

820. ‘Five-Year Plans’ were introduced in India in the year:
a) 1951
b) 1947
c) 1961
d) 1971
Answer: a

821. The main source of plan funds is:
a) Government budget and public savings
b) Foreign aid completely
c) Private investment only
d) Foreign direct investment
Answer: a

822. ‘Plan holiday’ means:
a) Period with no formal Five-Year Plan
b) Festival holidays
c) Bank holidays
d) Export holidays
Answer: a

823. Which Plan emphasized modernization of agriculture through Green Revolution?
a) Fourth Plan
b) First Plan
c) Third Plan
d) Second Plan
Answer: a

824. The ‘Planning Commission’ was constituted in:
a) 1950
b) 1947
c) 1965
d) 1970
Answer: a

825. Who was the first chairman of the Planning Commission?
a) Jawaharlal Nehru
b) Mahatma Gandhi
c) Sardar Patel
d) Lal Bahadur Shastri
Answer: a

826. The ‘Strategy of Self-Reliance’ was a key feature of:
a) Indian planning
b) Global trade
c) Banking sector
d) Industrial licensing
Answer: a

827. The ‘Ninth Five-Year Plan’ targeted:
a) Growth with social justice
b) Industrial growth only
c) Urban development only
d) Export promotion only
Answer: a

828. The ‘Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act’ was enacted in:
a) 2005
b) 1991
c) 2010
d) 1985
Answer: a

829. The ‘Foreign Investment Promotion Board’ was created to:
a) Facilitate foreign direct investment
b) Control imports
c) Provide agricultural loans
d) Regulate stock market
Answer: a

830. Which is NOT a function of NITI Aayog?
a) Formulating policies
b) Monitoring implementations
c) Monetary policy regulation
d) Cooperative federalism promotion
Answer: c

831. The ‘Green Revolution’ initially focused on which crop?
a) Wheat
b) Rice
c) Maize
d) Cotton
Answer: a

832. India’s Planning Commission was abolished in:
a) 2015
b) 2010
c) 2000
d) 1995
Answer: a

833. The ‘Social Sector’ in planning refers to:
a) Education, health, sanitation
b) Industrial growth
c) Infrastructure development
d) Export promotion
Answer: a

834. ‘Sectoral Planning’ addresses:
a) Different sectors like agriculture, industry, services
b) Only agriculture
c) Only industry
d) Urban planning only
Answer: a

835. ‘Capital Formation’ in planning refers to:
a) Accumulation of productive assets
b) Trade surpluses
c) Tax revenues
d) Population growth
Answer: a

836. The ‘Tenth Plan’ had a focus on:
a) Growth with social justice and faster economic development
b) Defense only
c) Urbanization only
d) Currency regulation
Answer: a

837. ‘Decentralized Planning’ involves:
a) Planning at local and regional levels
b) Centralized control only
c) Foreign aid dependent planning
d) Only urban planning
Answer: a

838. The first Five-Year Plan gave priority to:
a) Agriculture and irrigation
b) Heavy industry
c) Defense
d) IT sector
Answer: a

839. Which of the following methods is used to evaluate the success of a Plan?
a) Review of targets versus achievements
b) Export volume
c) Currency reserves
d) Foreign investments
Answer: a

840. Financial markets are:
a) Markets where financial assets are bought and sold
b) Physical goods markets only
c) Currency exchange markets only
d) Markets for agricultural products
Answer: a

841. The primary function of financial markets is to:
a) Facilitate mobilization of savings and allocation of capital
b) Produce goods
c) Control weather
d) Regulate exports
Answer: a

842. The ‘Primary Market’ deals with:
a) Issuance of new securities
b) Trading of existing securities
c) Foreign exchange transactions
d) Commodity trading
Answer: a

843. The ‘Secondary Market’ is:
a) Market for trading previously issued securities
b) Market for new securities only
c) Foreign trade market
d) Real estate market
Answer: a

844. The Securities and Exchange Board of India (SEBI) regulates:
a) Capital markets
b) Agricultural markets
c) Commodity markets
d) Foreign exchange markets
Answer: a

845. ‘Stock Exchanges’ provide a platform for:
a) Buying and selling of shares and securities
b) Buying agricultural products
c) Export/import trade
d) Currency trading only
Answer: a

846. The Bombay Stock Exchange (BSE) is located in:
a) Mumbai
b) Delhi
c) Chennai
d) Kolkata
Answer: a

847. The ‘Sensex’ is:
a) A stock market index of 30 well-established companies on BSE
b) Currency exchange rate
c) Exchange rate for goods
d) Export index
Answer: a

848. The National Stock Exchange (NSE) was established in:
a) 1992
b) 1980
c) 2000
d) 1975
Answer: a

849. ‘Market Capitalization’ refers to:
a) Total market value of a company’s outstanding shares
b) Capital invested by the government
c) Export value
d) GDP of a country
Answer: a

850. Which instrument is a short-term debt instrument?
a) Treasury Bill
b) Equity shares
c) Debentures
d) Mutual funds
Answer: a

851. ‘Mutual Funds’ pool money from investors to invest in:
a) Stocks and bonds
b) Real estate only
c) Agricultural land
d) Currency market
Answer: a

852. ‘Bull Market’ indicates:
a) Rising stock prices
b) Falling stock prices
c) Stable stock prices
d) No trading
Answer: a

853. ‘Bear Market’ indicates:
a) Falling stock prices
b) Rising stock prices
c) Stable stock prices
d) Heavy trading
Answer: a

854. ‘Initial Public Offering’ (IPO) means:
a) First sale of a company’s shares to the public
b) Secondary market transaction
c) Government bonds issue
d) Bank deposit scheme
Answer: a

855. The ‘Circuit Breaker’ in stock markets:
a) Temporarily halts trading when prices fall or rise sharply
b) Increases prices
c) Controls exports
d) Controls currency rates
Answer: a

856. ‘Derivatives’ are financial instruments deriving value from:
a) Underlying assets like stocks or commodities
b) Real estate only
c) Government bonds only
d) Manufacturing output
Answer: a

857. A ‘Stock Broker’ is:
a) An intermediary for buying and selling securities
b) Company owner
c) Government official
d) Investor
Answer: a

858. ‘Debenture’ is:
a) A long-term debt instrument
b) Equity share
c) Short-term bill
d) Commodity futures
Answer: a

859. SEBI was established in:
a) 1992
b) 1988
c) 2000
d) 1975
Answer: b

860. Which among the following is NOT a function of financial markets?
a) Price determination
b) Mobilization of savings
c) Manufacturing of goods
d) Providing liquidity
Answer: c

861. ‘Liquidity’ in financial markets means:
a) Ease of buying and selling assets without affecting price
b) Availability of cash in banks
c) Amount of exports
d) Inflation rate
Answer: a

862. Foreign Institutional Investors (FIIs) are:
a) Investors from abroad investing in domestic markets
b) Domestic banks
c) Government agencies
d) Export firms
Answer: a

863. ‘Fixed Deposits’ are:
a) Investments in banks with fixed tenure and interest
b) Equities
c) Bonds
d) Mutual funds
Answer: a

864. A ‘Call Money Market’ deals with:
a) Short-term funds borrowed/lent for one day
b) Long term loans
c) Equity shares
d) Foreign exchange
Answer: a

865. ‘Commercial Paper’ is:
a) Unsecured short-term promissory notes issued by companies
b) Government bonds
c) Equity shares
d) Mutual fund units
Answer: a

866. ‘Nomination’ in financial securities means:
a) Naming a person who will receive benefits in case of death
b) Registering shares
c) Voting rights
d) Dividend payment
Answer: a

867. ‘Market Order’ in stock trading means:
a) Buying or selling shares immediately at current market price
b) Buying at a specified price
c) Selling only
d) Canceling an order
Answer: a

868. ‘Rolling Settlement’ system means:
a) Trades settled within a specified number of days after transaction
b) Postponed payments
c) Annual settlement
d) Government budgets
Answer: a

869. The ‘Commodity Market’ deals with trading of:
a) Raw materials like metals, agricultural products
b) Only manufactured goods
c) Foreign exchange
d) Bonds
Answer: a

870. The Reserve Bank of India (RBI) was established in:
a) 1935
b) 1947
c) 1950
d) 1969
Answer: a

871. The primary function of a central bank is:
a) Issuing currency and regulating the banking system
b) Providing loans to individuals only
c) Manufacturing goods
d) Export promotion
Answer: a

872. Commercial banks’ main functions include:
a) Accepting deposits and lending money
b) Printing currency
c) Regulating foreign exchange only
d) Stock trading
Answer: a

873. ‘Cash Reserve Ratio’ (CRR) requires banks to keep a certain percentage of their deposits:
a) With RBI in cash form
b) In their vaults only
c) With foreign banks
d) In government bonds only
Answer: a

874. ‘Statutory Liquidity Ratio’ (SLR) refers to banks holding a minimum percentage of their net demand and time liabilities in:
a) Cash, gold, or government securities
b) Fixed deposits
c) Foreign currency
d) Loans
Answer: a

875. Priority sector lending mandates banks to lend to sectors such as:
a) Agriculture, micro and small enterprises, education
b) Large industries only
c) Foreign companies only
d) Stock market
Answer: a

876. ‘Non-Performing Assets’ (NPAs) are loans:
a) That are overdue or defaulted for 90 days or more
b) Paid on time
c) Only government loans
d) Always profitable
Answer: a

877. The ‘Repo Rate’ is:
a) The rate at which banks borrow short-term funds from RBI
b) Interest rate on savings accounts
c) Penal interest rate
d) Loan interest rate fixed for customers
Answer: a

878. The ‘Reverse Repo Rate’ is:
a) The rate at which the RBI borrows money from commercial banks
b) Lending rate to customers
c) Forex rates
d) Tax rate
Answer: a

879. ‘Banking Ombudsman’ addresses:
a) Customer complaints against banks
b) Government disputes
c) Tax evasion
d) Export issues
Answer: a

880. The ‘Universal Banking’ concept means:
a) Banks offering a variety of financial services including investment and commercial banking
b) Only rural banking
c) Banking in urban areas only
d) Foreign exchange only
Answer: a

881. The ‘Kisan Credit Card’ scheme provides:
a) Loans to farmers for agriculture and allied activities
b) Credit to industrialists
c) Personal loans only
d) Export credit only
Answer: a

882. Which bank is the largest public sector bank in India?
a) State Bank of India (SBI)
b) ICICI Bank
c) HDFC Bank
d) Axis Bank
Answer: a

883. ‘Financial Inclusion’ aims to:
a) Provide banking services to unbanked and underserved populations
b) Increase taxation
c) Limit banking services
d) Restrict foreign investment
Answer: a

884. The ‘Payment Banks’ in India can:
a) Accept deposits but cannot provide credit
b) Issue loans
c) Invest in stock markets only
d) Provide insurance only
Answer: a

885. ‘Non-Banking Financial Companies’ (NBFCs) differ from banks because they:
a) Cannot accept demand deposits
b) Print currency
c) Are regulated by RBI only
d) Provide government subsidies
Answer: a

886. ‘Scheduled Banks’ mean banks included in:
a) Second Schedule of the Reserve Bank of India Act
b) Government banks only
c) Foreign banks only
d) Private banks only
Answer: a

887. The ‘Capital Adequacy Ratio’ (CAR) refers to:
a) The required capital banks must maintain to cover risk
b) Total deposits
c) Customer savings
d) Government investment
Answer: a

888. ‘Base Rate’ is:
a) Minimum lending rate filed by banks
b) Deposit rate
c) Central bank’s lending rate
d) Treasury bill rate
Answer: a

889. The ‘NPA’ problem impacts:
a) Bank profitability and credit flow
b) Government tax collections only
c) Export promotion only
d) Urban development
Answer: a

890. Which of the following is NOT a function of RBI?
a) Issuing currency
b) Regulating money supply
c) Setting income tax rates
d) Regulating banks
Answer: c

891. Digital payments in India are promoted through:
a) Unified Payments Interface (UPI)
b) Paper currency
c) Credit cards only
d) Postal orders
Answer: a

892. ‘Microfinance’ provides:
a) Financial services to low-income individuals or groups
b) Large corporate loans
c) Export finance
d) Government subsidies
Answer: a

893. Banking Regulation Act governs:
a) Licensing, operations, and regulation of banking companies
b) Industrial policies
c) Export regulations
d) Tax laws
Answer: a

894. ‘Priority Sector’ lending covers:
a) Agriculture, education, micro-enterprises, housing
b) Corporate loans only
c) Real estate only
d) Export sectors only
Answer: a

895. The ‘Financial Stability and Development Council’ (FSDC) was set up to:
a) Oversee financial sector stability and coordination
b) Regulate agriculture
c) Promote exports
d) Regulate urban development
Answer: a

896. The ‘Deposit Insurance and Credit Guarantee Corporation’ (DICGC) insures:
a) Deposits of bank customers
b) Corporate loans
c) Export earnings
d) Government debt
Answer: a

897. The ‘Basel Norms’ relate to:
a) International banking supervision standards
b) Export standards
c) Agricultural practices
d) Industrial licensing
Answer: a

898. ‘Priority Sector Lending Certificates’ (PSLCs) allow banks to:
a) Trade their priority sector lending targets
b) Avoid lending obligations
c) Issue shares
d) Obtain foreign loans
Answer: a

899. Banks’ ‘Non-Interest Income’ includes:
a) Commission, fees, and service charges
b) Interest on loans
c) Dividends
d) Salaries
Answer: a

900. The government budget is a:
a) Statement of revenue and expenditure for a financial year
b) Statement of population data
c) Industrial policy
d) Trade agreement
Answer: a

901. The budget presented by the government annually is called:
a) Annual Financial Statement
b) Five-Year Plan
c) Monetary Policy
d) Export Policy
Answer: a

902. Fiscal deficit means:
a) Total expenditure exceeding total revenue excluding borrowings
b) Total revenue exceeding expenditure
c) Government borrowing
d) Foreign aid
Answer: a

903. Revenue deficit occurs when:
a) Revenue expenditure exceeds revenue receipts
b) Capital expenditure exceeds revenue receipts
c) Government has surplus
d) Export is high
Answer: a

904. The ‘Union Budget’ in India is presented by:
a) Finance Minister
b) Prime Minister
c) President
d) RBI Governor
Answer: a

905. Which article of the Constitution of India deals with the Annual Financial Statement?
a) Article 112
b) Article 356
c) Article 370
d) Article 123
Answer: a

906. Capital expenditure includes spending on:
a) Infrastructure, assets, investments
b) Salaries and pensions
c) Subsidies
d) Interest payments
Answer: a

907. Revenue expenditure includes:
a) Payments for day-to-day running expenses like salaries, subsidies
b) Capital asset purchases
c) Foreign aid
d) Tax collection costs only
Answer: a

908. ‘Tax revenue’ is:
a) Revenue collected from direct and indirect taxes
b) Non-tax revenue
c) Grants by foreign countries
d) Loans from banks
Answer: a

909. The ‘Finance Bill’ contains:
a) Taxes proposed to be imposed or increased
b) Export policies
c) Industrial policy
d) Monetary policy
Answer: a

910. Which of the following is a direct tax?
a) Income tax
b) Customs duty
c) Excise duty
d) Service tax
Answer: a

911. Indirect taxes include:
a) Customs duty, excise duty, GST
b) Income tax
c) Corporation tax
d) Wealth tax
Answer: a

912. Who prepares the Budget in India?
a) Finance Ministry
b) Planning Commission
c) RBI
d) SEBI
Answer: a

913. ‘Deficit financing’ means:
a) Government borrowing to bridge fiscal deficit
b) Tax rebates
c) Foreign loans only
d) Reducing expenditure
Answer: a

914. The ‘Budget Speech’ is delivered by:
a) Finance Minister
b) President
c) Prime Minister
d) RBI Governor
Answer: a

915. Which institution audits government expenditure?
a) Comptroller and Auditor General (CAG)
b) RBI
c) Finance Commission
d) SEBI
Answer: a

916. Public debt refers to:
a) Money borrowed by the government from the public and institutions
b) Private debt
c) Corporate loans
d) Foreign trade deficits
Answer: a

917. The ‘Plan Budget’ consists of:
a) Expenditure related to developmental schemes
b) Non-developmental expenditure
c) Interest payments only
d) Revenue receipts
Answer: a

918. The ‘Non-Plan Budget’ covers:
a) Regular government expenditures including salaries, pensions
b) Agricultural investments
c) Export subsidies
d) Infrastructure spending
Answer: a

919. ‘Zero-based budgeting’ requires:
a) Justification of all expenditures from zero every year
b) Budgeting based on last year’s figures
c) Budget cuts only
d) Foreign aid funding
Answer: a

920. The Finance Commission recommends:
a) Distribution of tax revenues between central and state governments
b) Industrial policies
c) Foreign exchange rates
d) Tax rates only for corporates
Answer: a

921. The Goods and Services Tax (GST) was introduced in India in:
a) 2017
b) 2010
c) 2005
d) 1991
Answer: a

922. ‘Capital Receipt’ includes:
a) Loans raised by government and recovery of loans
b) Tax revenue
c) Grants
d) Fees collected
Answer: a

923. The ‘Public Account’ in the Union Budget includes:
a) Transactions where government acts as a banker like provident funds
b) Tax collection
c) Foreign investments
d) Government expenditure
Answer: a

924. The difference between ‘fiscal deficit’ and ‘primary deficit’ is:
a) Interest payments on debt included in fiscal deficit, excluded in primary deficit
b) Tax revenue
c) Imports
d) Exports
Answer: a

925. The budget for the Union Territory is prepared by:
a) Union government
b) State government
c) Local bodies
d) Private sector
Answer: a

926. GST is an example of:
a) Indirect tax with subsuming various taxes into one
b) Direct tax
c) Export tax
d) Income tax
Answer: a

927. ‘Subsidies’ are:
a) Financial assistance given by the government to reduce prices
b) Taxes collected
c) Penalties imposed
d) Foreign aid
Answer: a

928. ‘Contingency Fund of India’ is used for:
a) Emergency expenditure
b) Planned expenditure
c) Salaries only
d) Export promotion
Answer: a

929. Which budget is presented exclusively on demand and vote by Parliament?
a) Revenue budget
b) Capital budget
c) Export budget
d) Monetary policy
Answer: a

930. Foreign trade refers to:
a) Buying and selling of goods and services between countries
b) Domestic trade only
c) Local market exchange
d) Trading only in agricultural products
Answer: a

931. An export is:
a) Goods and services sold to another country
b) Goods bought from another country
c) Domestic sales only
d) Imports
Answer: a

932. An import is:
a) Goods and services purchased from another country
b) Goods sold abroad
c) Domestic products
d) Exports
Answer: a

933. The balance of trade is the difference between:
a) Exports and imports of goods
b) Total revenue and expenditure
c) Foreign investment and domestic investment
d) Money supply and demand
Answer: a

934. A favorable balance of trade occurs when:
a) Exports exceed imports
b) Imports exceed exports
c) Imports equal exports
d) No trade occurs
Answer: a

935. The World Trade Organization (WTO) was established in:
a) 1995
b) 1980
c) 2000
d) 1975
Answer: a

936. Tariffs are:
a) Taxes on imported or exported goods
b) Export goods
c) Trade agreements
d) Subsidies
Answer: a

937. Quotas in trade refer to:
a) Limits on quantity of goods imported or exported
b) Tariff reductions
c) Export subsidies
d) Market price
Answer: a

938. ‘Free Trade’ means:
a) Trade without tariffs and restrictions
b) Controlled trade
c) Only agricultural trade
d) No trade
Answer: a

939. India’s major export commodities include:
a) Petroleum products, gems and jewelry, pharmaceuticals, textiles
b) Food grains only
c) Automobiles only
d) Heavy machinery only
Answer: a

940. The ‘Foreign Exchange Reserve’ of a country means:
a) Holdings of foreign currencies by the central bank
b) Reserve of tangible assets
c) Foreign debts
d) Stock market investments
Answer: a

941. The ‘Exchange Rate’ is:
a) Price of one currency in terms of another
b) Interest rate on loans
c) Inflation rate
d) Export value
Answer: a

942. Dumping means:
a) Exporting goods at prices below cost to capture foreign market
b) Importing goods freely
c) Government subsidies
d) Tariffs
Answer: a

943. The ‘Balance of Payments’ (BOP) records:
a) All economic transactions between residents and the rest of the world
b) Domestic budget
c) Tax revenues
d) Inflation data
Answer: a

944. Foreign Direct Investment (FDI) means:
a) Investment by foreign companies in domestic business
b) Export trade
c) Foreign aid
d) Bank loans
Answer: a

945. Export promotion schemes in India include:
a) Special Economic Zones (SEZs)
b) Import tariffs
c) Domestic subsidies only
d) Currency controls
Answer: a

946. The ‘Import Substitution’ policy aims at:
a) Reducing imports by promoting domestic production
b) Increasing exports
c) Free trade
d) Foreign investment
Answer: a

947. The customs duty is:
a) Tax on imported goods
b) Tax on domestic goods
c) Export tax
d) Income tax
Answer: a

948. The ‘Most Favored Nation’ (MFN) principle means:
a) Extending the best trade concessions granted to one country to all others
b) Trade only with selected countries
c) Export restriction
d) Import ban
Answer: a

949. Which country is India’s largest trading partner?
a) China
b) USA
c) UAE
d) Japan
Answer: a

950. ‘Trade Liberalization’ means:
a) Removing trade barriers and opening markets
b) Increasing tariffs
c) Restricting foreign investment
d) Export ban
Answer: a

951. Export Credit Guarantee Corporation of India (ECGC) provides:
a) Insurance to exporters against risks
b) Loans to importers
c) Subsidies to farmers
d) Investment advice
Answer: a

952. The ‘Trade Deficit’ occurs when:
a) Imports exceed exports
b) Exports exceed imports
c) Balance is zero
d) No trade occurs
Answer: a

953. ‘Countertrade’ involves:
a) Exchange of goods instead of payment in currency
b) Trade only in agricultural products
c) Exporting services only
d) Currency exchange only
Answer: a

954. The ‘Foreign Trade Policy’ of India is revised every:
a) Five years
b) Ten years
c) Annually
d) Monthly
Answer: a

955. The exchange rate system where currency value is determined by market forces is called:
a) Floating exchange rate
b) Fixed exchange rate
c) Pegged exchange rate
d) Managed exchange rate
Answer: a

956. Which of the following is a non-tariff barrier?
a) Quotas
b) Import duty
c) Export subsidies
d) Income tax
Answer: a

957. The main port on India’s West Coast is:
a) Jawaharlal Nehru Port (Mumbai)
b) Chennai Port
c) Kolkata Port
d) Paradip Port
Answer: a

958. The Foreign Exchange Management Act (FEMA) replaced which earlier act?
a) Foreign Exchange Regulation Act (FERA)
b) Banking Regulation Act
c) Companies Act
d) Export Import Act
Answer: a

959. The ‘Trade Facilitation Agreement’ (TFA) aims at:
a) Simplifying customs procedures and improving trade efficiency
b) Increasing tariffs
c) Export subsidies
d) Currency control
Answer: a

960. Taxation is:
a) Compulsory payment to government without direct benefit
b) Voluntary contribution
c) Price of goods
d) Export subsidy
Answer: a

961. Direct taxes are levied on:
a) Income and wealth
b) Goods and services
c) Imports only
d) Exports only
Answer: a

962. Indirect taxes are:
a) Taxes on goods and services like GST, excise duty
b) Income taxes
c) Corporate taxes
d) Wealth taxes
Answer: a

963. The Goods and Services Tax (GST) in India was implemented in:
a) 2017
b) 2010
c) 2005
d) 1991
Answer: a

964. The main purpose of taxation is:
a) Revenue generation for government
b) Reducing prices
c) Increasing imports
d) Promoting exports
Answer: a

965. Progressive tax means:
a) Tax rate increases with income
b) Flat tax rate
c) Tax decreases with income
d) Fixed amount for all
Answer: a

966. GST is an example of:
a) Indirect tax
b) Direct tax
c) Income tax
d) Wealth tax
Answer: a

967. Income tax in India is governed by:
a) Income Tax Act, 1961
b) Companies Act
c) Wealth Tax Act
d) GST Act
Answer: a

968. Which tax is an example of direct tax?
a) Income tax
b) Customs duty
c) GST
d) Excise duty
Answer: a

969. The tax paid on purchase of goods is called:
a) Sales tax or GST
b) Income tax
c) Corporate tax
d) Wealth tax
Answer: a

970. Tax evasion means:
a) Illegal non-payment of taxes
b) Legal tax planning
c) Payment of taxes on time
d) Increase in tax rate
Answer: a

971. The tax on property is called:
a) Property tax
b) Income tax
c) Wealth tax
d) Corporate tax
Answer: a

972. Capital gains tax is levied on:
a) Profit from sale of capital assets
b) Income from salary
c) Dividend income
d) Dividend taxes only
Answer: a

973. ‘Tax incidence’ refers to:
a) Who ultimately bears the tax burden
b) Tax collection agency
c) Tax rate
d) Tax exemption
Answer: a

974. ‘Tax base’ means:
a) Total value or income on which tax is levied
b) Tax rate
c) Tax officials
d) Tax evasion
Answer: a

975. The ‘Direct Tax Code’ in India aims to:
a) Simplify and rationalize direct taxes
b) Increase indirect taxes
c) Promote exports
d) Control imports
Answer: a

976. Custom duties are:
a) Taxes on imported goods
b) Taxes on domestic sales
c) Taxes on services
d) Income taxes
Answer: a

977. ‘Excise duty’ is levied on:
a) Manufacture of goods within the country
b) Import of goods
c) Export of goods
d) Sale of services
Answer: a

978. ‘Cess’ is a tax:
a) Levied for specific purposes like education or health
b) Income tax only
c) Wealth tax only
d) Corporate tax only
Answer: a

979. The ‘Goods and Services Tax Council’ in India is headed by:
a) Finance Minister of India
b) Prime Minister
c) RBI Governor
d) President
Answer: a

980. VAT stands for:
a) Value Added Tax
b) Variable Asset Tax
c) Vehicle Access Tax
d) Value Agricultural Tax
Answer: a

981. Who is responsible for tax collection in India?
a) Central Board of Direct Taxes (CBDT) and Central Board of Indirect Taxes and Customs (CBIC)
b) Ministry of Agriculture
c) SEBI
d) RBI
Answer: a

982. The ‘Wealth Tax’ was abolished in India in:
a) 2015
b) 2010
c) 2005
d) 2000
Answer: a

983. ‘Tax avoidance’ means:
a) Legal use of tax rules to reduce tax liability
b) Illegal tax evasion
c) Tax payment on time
d) Tax increase
Answer: a

984. ‘Double taxation avoidance agreement’ (DTAA) avoids:
a) Taxation of the same income twice in two countries
b) Import taxes
c) Income tax on salaries only
d) Wealth tax
Answer: a

985. The ‘Amnesty Scheme’ provides:
a) Relief for tax defaulters to pay with reduced penalties
b) Increasing tax rates
c) Export subsidies
d) Import tariff reduction
Answer: a

986. ‘Tax rebate’ means:
a) Refund of tax paid due to eligibility
b) Penalty for non-payment
c) Increase in tax
d) Interest on tax
Answer: a

987. The Income Tax Department functions under:
a) Ministry of Finance
b) RBI
c) SEBI
d) Ministry of Commerce
Answer: a

988. ‘Capital gains’ are taxed differently depending on:
a) Short-term or long-term holding period
b) Export volume
c) Income from salary
d) Dividend payments
Answer: a

989. The ‘Surcharge’ on tax means:
a) Additional tax on income beyond a certain limit
b) Tax refund
c) Tax exemption
d) Service tax
Answer: a

990. Monetary policy is:
a) Regulation of money supply and interest rates by the central bank
b) Government budget planning
c) Trade policy
d) Taxation policy
Answer: a

991. The Reserve Bank of India (RBI) conducts monetary policy in India.
a) True
b) False
Answer: a

992. The ‘Repo Rate’ is the rate at which:
a) Commercial banks borrow from RBI
b) RBI borrows from banks
c) Customers borrow from banks
d) Banks lend to public
Answer: a

993. The ‘Reverse Repo Rate’ is:
a) Rate at which RBI borrows from banks
b) Rate at which banks borrow from RBI
c) Savings interest rate
d) Loan interest rate for customers
Answer: a

994. Cash Reserve Ratio (CRR) refers to:
a) Minimum cash reserves banks must keep with RBI
b) Cash reserves in banks’ vaults
c) Government treasury reserves
d) Export reserves
Answer: a

995. Statutory Liquidity Ratio (SLR) means:
a) Percentage of deposits banks must maintain in liquid assets such as cash, gold, government securities
b) Minimum cash in hand
c) Government spending
d) Import duties
Answer: a

996. Open Market Operations (OMO) involve:
a) RBI buying and selling government securities to regulate money supply
b) Government spending
c) Export promotion
d) Tax collection
Answer: a

997. Inflation targeting is a key objective of:
a) Monetary policy
b) Fiscal policy
c) Trade policy
d) Industrial policy
Answer: a

998. The Monetary Policy Committee (MPC) in India consists of:
a) Six members including RBI officials and government nominees
b) Only government ministers
c) Only RBI officials
d) All private sector representatives
Answer: a

999. The ‘Bank Rate’ is:
a) Interest rate at which RBI lends long-term loans to banks
b) Main lending rate for customers
c) Savings account interest rate
d) Export subsidies rate
Answer: a

1000. ‘Quantitative Easing’ is:
a) Central bank increasing money supply by purchasing securities
b) Increasing taxes
c) Currency devaluation
d) Export subsidies
Answer: a

1001. Increase in CRR leads to:
a) Reduction in banks’ lending capacity
b) Increase in lending capacity
c) No effect
d) Increase in exports
Answer: a

1002. ‘Base Rate’ in banking means:
a) The minimum lending rate
b) Maximum lending rate
c) Savings deposit rate
d) Fixed deposit rate
Answer: a

1003. The main aim of monetary policy is to:
a) Control inflation and stabilize currency
b) Increase government spending
c) Reduce exports
d) Increase imports
Answer: a

1004. Inflation due to increase in production costs is:
a) Cost-push inflation
b) Demand-pull inflation
c) Hyperinflation
d) Deflation
Answer: a

1005. Inflation caused by excess demand is:
a) Demand-pull inflation
b) Cost-push inflation
c) Stagflation
d) Deflation
Answer: a

1006. The ‘Liquidity Trap’ occurs when:
a) Monetary policy becomes ineffective due to low interest rates
b) High inflation occurs
c) Currency devaluation occurs
d) High unemployment occurs
Answer: a

1007. ‘Moral Suasion’ refers to:
a) RBI persuading banks to follow monetary policy guidelines voluntarily
b) Government tax policy
c) Export regulations
d) Import quotas
Answer: a

1008. Tightening monetary policy involves:
a) Raising interest rates to reduce inflation
b) Lowering interest rates
c) Increasing government spending
d) Increasing exports
Answer: a

1009. The term ‘Neutral Interest Rate’ means:
a) Interest rate at which monetary policy neither stimulates nor restricts growth
b) Highest possible rate
c) Lowest possible rate
d) Export-related rate
Answer: a

1010. The first formal Monetary Policy Committee (MPC) meeting in India was held in:
a) 2016
b) 2010
c) 2000
d) 1991
Answer: a

1011. Monetary policy affects:
a) Inflation, growth, employment, and exchange rates
b) Only taxes
c) Only exports
d) Industrial production only
Answer: a

1012. RBI’s monetary policy framework is governed by:
a) Inflation targeting of 4% ± 2%
b) Fixed inflation rate of 10%
c) No fixed target
d) Currency peg to dollar
Answer: a

1013. The ‘Open Market Operations’ are:
a) Quantitative tools of monetary policy
b) Qualitative tools
c) Fiscal tools
d) Trade tools
Answer: a

1014. ‘Selective credit control’ is a:
a) Qualitative monetary policy tool targeting specific sectors
b) General credit control
c) Export credit only
d) Import control
Answer: a

1015. The ‘Bank Rate’ affects:
a) Interest rates throughout the economy
b) Only government borrowing
c) Foreign trade
d) Tax rates
Answer: a

1016. ‘Monetary easing’ is:
a) Increasing money supply to stimulate growth
b) Reducing money supply
c) Increasing taxes
d) Import control
Answer: a

1017. The time lag between monetary policy actions and their effect on the economy is called:
a) Monetary policy lag
b) Tax lag
c) Export lag
d) Import lag
Answer: a

1018. Which of the following is NOT a conventional monetary policy tool?
a) Fiscal deficit management
b) Cash Reserve Ratio
c) Repo rate
d) Open market operations
Answer: a

1019. The ‘Monetary Policy Statement’ is published by RBI:
a) Bi-monthly
b) Annually
c) Monthly
d) Weekly
Answer: a
